- ب -

القنوع في ما هو مطبوع " ضمنه مؤلفه قسما وافرا من الكتب المطبوعة قديما وحديثا.
الا ان فيه نقصا وسقطات كثيرة لا محل لذكرها في هذا المقام.
وكان سبقه في هذا الفن عبد الله افندي الانصاري في كتاب صغير سماه " جامع التصانيف المصرية الحديثة " وقد ضمنه الكتب التي نشرت من سنة 1301 إلى 1310 ولكن فاته ذكر كتب كثيرة طبعت في تلك الآونة.
وفي سنة 1913 م نشرت نظارة الحقانية بالقاهرة فهرسا هجائيا للكتب العربية والافرنجية المحفوظة بمكتبة مدرسة الحقوق الخديوية.
هذا ما خلا الفهارس والجداول السنوية التي نشرها أصحاب المكاتب حاوية أسماء المصنفات المعروضة عندهم للبيع ولما كان ذلك كله لا يفي بحاجة المتأدبين ولا يشفي غليل المستفيدين هاجني لاعج الغرام باحياء آثار المصنفين.
وحركني فرط الشغف بانماء معارف الادباء الباحثين إلى أن أتولى بقدر ما يسعه الذرع القاصر جمع كتاب شامل لجميع المصنفات العربية التي نشرت في انحاء المعمورة منذ تأسيس الطباعة إلى يومنا هذا مع الاشارة الوجيزة إلى موضوع كل منها.
ثم أثبت لكل مؤلف من المتأخرين والمتقدمين لمعة من ترجمته اعتمدت في نقلها على أوثق المصادر وأتبع الترجمة بذكر مصنفاته
ومحل طبعها والسنة التي طبعت فيها ولما أن رأيت جماعة كثيرين من طلاب اللغة العربية شرقا وغربا راغبين في الحصول على مثل هذا المصنف وكل يسعى وراء هذه الضالة المنشودة شمرت عن ساعد الجد وباشرت العمل منذ ست عشرة سنة ونيف باذلا غاية الجهد في قيد جميع المصنفات المطبوعة وضبط أسماء مصنفيها أو مترجميها.
فعانيت مشقة عظيمة وسهرت الليالي الطوال ولم يذلل لي تلك الصعاب الاكثرة التفتيش والتنقيب ومساعدة بعض الادباء الافاضل.
ولا يخفى على اللبيب ما في هذا المشروع من العقبات لعدم وجود مصادر كافية يمكن الاعتماد عليها والثقه بها.
وكثيرا ما احوجتنى الضرورة إلى الاطلاع على الكتب نفسها للوقوف على حقيقه اسمها واسم مؤلفيها وما احتوته من العلم والفن وما كان الغرض من وضعها.
وأخص بذكر الكتب المطبوعة في بلاد ايران والهند والمغرب وهي تعد بالمئات.
فاني لم أر لها جدولا أو فهرسا واضحا يدل دلالة جلية عليها.
وفي بعضها لا يعرف اسم البلد الذي نشرت فيه.
ويغلب الظن أنه فاتني بعض الكتب التي طبعت على الحجر في تبريز وطهران إذ لم أتوصل إلى معرفة أسمائها لاني طالعت في تراجم علماء ايران ذكر الآلاف من الكتب التي وضعوها باللغة العربية فلا بد أنه طبع منها قسم وافر وبقى الآخر مخطوطا وما زلت أكد وأسعى آناء الليل وأطراف النهار إلى ان توصلت إلى الغاية المرغوبة فأتى بحمده تعالى هذا الكتاب مستوفيا شاملا وقد ادخر من الفوائد مالا غنى عنه فعزمت على نشره خدمة لاهل العلم والادب وهو مرشد أمين لمعرفة المؤلفات والمؤلفين قديما وحديثا شرقا وغربا وفيه من سهولة المأخذ وقرب التناول ما يكفى الاديب مؤنة البحث وعناء التنقيب ويغنيه عن مراجعة معاجم وفهارس عديدة وفيه فوائد جمة اقتبستها من كتب مخطوطة ومطبوعة يعسر وجودها وبحثت عن تراجم علماء كثيرين أفاضل أغفل ذكرها في الكتب الحديثة التي صنفت في تاريخ آداب اللغة لا سيما علماء القرون المتأخرة.
وقد أثبت في مواضع نقلي ومواطن أخذي من كتب العلماء المعول في هذا الشأن عليهم.
والرجوع في صحة النقل إليهم.
ولم ادع أحدا صنف في الادب أوفي التاريخ أو في فرع من الفنون الا وذكرته ائذانا بفضله وطول باعه ودلالة على مكانته من العلم

الجزء: المقدمة ¦ الصفحة: 2

الآمدي " سيف الدين " (631 551) أبو الحسن علي بن أبي علي بن محمد بن سالم الثعلبي الشافعي الملقب سيف الدين الآمدي كان في أول اشتغاله حنبلي المذهب وانحدر إلى بغداد فقرأ بها على أبي الفتح نصر بن فتيان الحنبلى وبقى على مذهب احمد مدة ثم انتقل إلى مذهب الامام الشافعي ورحل إلى الشام واشتغل بفنون المعقول وأحكام الاصلين والفلسفة وسائر العقليات.
ثم جاء مصر وتولى الاعادة
بالمدرسة المجاورة لضريح الامام الشافعي وتصدر بالجامع الظافري وتعصب عليه جماعة من فقهاء القاهرة فعاد إلى دمشق ومات فيها وله مؤلفات غير المطبوعة: منتهى السؤل في الاصول.
منائح القرائح.
رموز الكنوز.
دقائق الاخبار.
لباب الالباب وأبكار الافكار وغير ذلك الاحكام في أصول الاحكام رتبه على أربع قواعد الاولى في مفهوم أصول الفقه.
الثانية في الادلة السمعية.
الثالثة في أحكام المجتهدين.
الرابعة في الترجيح.
فرغ من تأليفه سنة 625 جزء 4 مط المعارف 1332 - 1914 م الآمدي " عبد الوهاب " (السيد) عبد الوهاب بن حسين بن ولي الدين الآمدي شرح (الرسالة " الولدية في آداب البحث والمناظرة للعلامة محمد المرعشي المعروف بساجقلى زاده ومعه شرح للعلامة ابن حسين المعروف بمنلا عمر زاده أستانة 1261.
مط الجمالية 1329 ص 152 أباظه " اسماعيل بك " مقدمة أساس التاريخ العصرى لمشاهير القطر المصرى وهي رسالة شاملة لتاريخ حياة ورسم فهمي ونوبار وعناني باشا مجموعة من جريدة الاهالي (السنة الثانية عدد 139) سنة 1313 ابن خلكان 2 - 468 طبعة بولاق.
طبقات الشافعية للسبكي (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 10

ديمار سنة 1896 ص 18 - 267 (أنظر المرصع في الادبيات لضياء الدين بن الاثير) 3 النهاية في غريب الحديث والاثر ويعرف بالنهاية الاثيرية في اللغات الحديثية أوله الحمد لله على نعمه بجميع محامده طهران 1269 ص 199 بهامشه الدر النثير لجلال الدين السيوطي ومتن النهاية مشكول طبع بتصحيح عبد العزيز بن اسماعيل الانصاري الطهطاوى جزء 4 مط العثمانية 1311 بهامشه كتابان الاول مفردات الراغب الاصفهاني والثاني تصحيفات المحدثين في غريب الحديث لابي احمد العسكري 1318 جزء 4 ومط الخيرية 1322 جزء 4 ابن الاثير الجزري " ضياء الدين " (558 - 637) أبو الفتح نصر الله بن أبي الكرم محمد بن محمد بن عبد الواحد الشيباني الملقب ضياء الدين هو شقيق مجدالدين المتقدم وعز الدين الآتي ذكره مهر في النحو واللغة وعلم البيان.
واستكثر من حفظ
الشعر فحفظ شعر أبي تمام وشعر البحتري وشعر أبي الطيب المتنبي.
ووزر للملك الافضل نور الدين بن السلطان صلاح الدين.
ولما أخذت دمشق من الملك الافضل وانتفل إلى صرخد كان ضياء الدين فد أساء العشرة مع أهلها فهموا بقتله فأخرجه الحاجب مستخفيا في صندوق مقفل عليه.
ثم صار إليه وصحبه إلى مصر.
ولما استقر الافضل في سميساط عاد إلى خدمته وأقام عنده مدة ثم فارقه واتصل بخدمة أخيه الملك الظاهر غازى صاحب حلب.
وعاد إلى الموصل واتخذها دار اقامته.
وكتب الانشاء لصاحبها ناصر الدين بن نور الدين ارسلان شاه.
توفي ببغداد ودفن بمقابر قريش في الجانب الغربي 1 المثل السائر في أدب الكاتب والشاعر جمع فيه واستوعب.
ولم يترك شيئا بفن الكتابة الا ابن خلكان 2 - 208 بغية الوعاه 404 تاريخ الموصل لابن خير الله العمرى (خط) في خزانة مكتبة البلدية بالاسكندرية مفتاح السعادة 1 - 178 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 35

ذكره.
وهو لتأليف النظم والنثر بمنزلة أصول الفقه لاستنباط أدلة الاحكام بولاق 1282 ص 504.
بهامشه أدب الكاتب لابن قتيبة.
مط البهية 1312 ص 324 (وقد تصدى عز الدين أبو حامد المدائني لمؤاخذة المؤلف والرد عليه وسمى كتابه.
" الفلك الدائر على المثل
السائر " أنظر ابن أبي الحديد 2 المرصع في الادبيات أستانة 1304 (وعلى الصفحة الاولى من هذه الطبعة كتب " دخى نشر أولنممشدر " أي أنه الطبعة الاولى وطبع في ويمار (فرنسا) سنة 1896 م موسوما بالمرصع في الآباء والامهات ونسب إلى أبي السعادات بن الاثير 3 الوشي المرقوم في حل المنظوم رتبه على مقدمة وثلاثة فصول 1 في حل الشعر 2 في حل آيات القرآن 3 في حل الاخبار النبوية وكان في مواضع من المثل السائر يحيل عليه مط ثمرات الفنون بيروت 1298 ص 122 ابن الاثير الجزرى " عز الدين " (555 - 630) أبو الحسن علي بن أبي الكرم محمد بن محمد بن عبد الكريم بن عبد الواحد الشيباني الملقب عز الدين ولد بجزيرة عمر (فوق الموصل على دجلتها) ونشأ بها.
ثم صار إلى الموصل مع والده وأخويه وسمع بها من أبي الفضل ابن احمد الخطيب الطوسي ومن في طبقته.
وقدم بغداد مرارا.
ثم رحل إلى الشام والقدس وسمع هناك من جماعة ثم عاد إلى الموصل ولزم بيته منقطعا إلى التوفز على النظر في العلم والتصنيف.
وكان بيته مجمع الفضل لاهل الموصل والواردين عليها.
وكان اماما حافظا للتواريخ خبيرا
بأنساب العرب قال ابن خلكان: " اجتمعت به بحلب فوجدته مكملا في الفضائل والتواضع وكرم الاخلاق.
فترددت إليه ".
كانت وفاته بالموصل ابن خلكان 1 - 438 أبوالفدا 3 - 154 طبقات السبكي 127 5 طبقات الاسدي ورقه 47 مفتاح السعادة 1 - 206 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 36

عظيم في هذا الفن وتمامه يكون في ثماني مجلدات لكنه قليل الوجود.
ولما كان كبير الحجم لخصه عز الدين أبو
الحسن علي بن محمد بن أثير الجزرى المتوفي سنة 630 زاد فيه أشياء واستدرك على ما فاته وسماه اللباب..وهو أحسن من الاصل على قول ابن خلكان اه.
طبع باعتناء الاستاذ وستنفلد غوتا 1835 ابن الاثير الحلبي (696) عماد الدين (القاضي) اسماعيل بن تاج الدين محمد بن سعد بن احمد بن الاثير الحلبي الشافعي له غير الكتاب المطبوع " عبرة أولي الابصار في ملوك الامصار " اقتصر فيه على ذكر الملوك والخلفاء في البلاد كلها من غير تعرض لشئ من الوفيات.
وله شرح قصيدة ابن عبدون وغير ذلك (آثار الادهار) أحكام الاحكام شرح عمدة الحكام للمقدسي الحنبلي.
أوله الحمد لله منور البصائر بحقائق معارفه دهلي 1313 جزء 2 ابن الاجدابي (توفى في حدود سنة 600) أبو إسحق ابراهيم بن اسماعل بن احمد بن عبد الله الطرابلسي اللغوي المغربي الافريقي.
ويعرف بابن الجدابي قال ياقوت: له أدب وحفظ ولغة وتصانيف ومن مشهورها " كفاية المتحفظ والانواء " كفاية المتحفظ ونهاية المتلفظ قال مؤلفه: هذا
كتاب مختصر في اللغة وما يحتاج إليه من غريب الكلام.
أودعناه كثيرا من الاسماء والصفات.
اه.
بدأ فيه بصفات الرجال المحمودة ثم بصفات النساء ثم الابل والخيل والسلاح وغير ذلك مط وادى النيل 1287 المط العباسية 1313 ص 84 و 1313 ص 56 بيروت 1305 بغية الوعاه ص 178 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 38

بيبرس.
ثم أطال في ذكر الحوادث من سنة 669 إلى سنة 928.
لكنها تنقص أخبار بضع عشرة سنة من 906 إلى 922 وهي مدة سلطنة قنصوه الغورى ذلك ما حمل على الظن أن الكتاب لجلال الدين السيوطي بولاق جزء 3 سنة 2 / 1311 وطبع لهذا التاريخ فهرست الاعلام الواردة في الاجزاء
الثلاثة.
عني بجمعها وترتيبها السيد محمد على الببلاوى بمساعدة علي افندي صبحي بولاق 1314 ص 168 3 نشق الازهار في عجائب الامصار يتضمن أخبار وفوائد عن بعض البلدان وفيه ذكر أخبار أموال خراج أراضي مصر ونبذة لطيفة في أخبار زيادة النيل.
طبع قسم من الكتاب مع ترجمة فرنساوية في باريس سنة 1807 م بعناية الاستاذ لانكلس (1) ابن أيبك الصفدي * الصفدي ابن بابويه القمي (381) (الشيخ) أبو جعفر محمد بن علي بن الحسين بن موسى ابن بابويه القمي المشتهر بالشيخ الصدوق وعن روضات الجنات: قال صاحب لؤلؤة البحرين.
قال العلامة في الخلاصة: محمد بن علي بن الحسين..نزيل الري شيخنا وفقيهنا وجه الطائفة بخراسان.
ورد بعد سنة خمس وخمسين وثلثمائة وسمع منه شيوخ الطائفة وهو حديث السن.
كان جليلا حافظا للاحاديث.
بصيرا بالرجال ناقدا للاخبار.
ولم ير في القميين مثله في حفظه وكثرة علمه له نحو من ثلثمائة مصنف..مات سنة احدى وثمانين وثلثمائة.
اه 1 كتاب " الخصال " أوله: الحمد لله الذي توحد بالوحدانية.
قال اني وجدت مشايخي وأسلافي قد صنفوا
في فنون العلم كتبا.
وأغفلوا عن تصنيف كتاب يشتمل (1) L ' odeur des fleurs dans les merveilles de.
I ' Univers par L.
Langles روضات الجنات ص 557 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 43

خلقا كثيرا.
وله تاريخ صغير في أحوال الاندلس وله غير ذلك من المصنفات.
فرغ من تأليف الصلة سنة 534.
توفي بقرطبة ودفن بمقبرة ابن عباس بالقرب من قبر يحيى ابن يحيى (ابن خلكان) وفي الديباج المذهب لابن فرحون: كتب بخطه علما كثيرا وأسند عن شيوخه نيفا وأربعمائة كتاب ما بين كبير وصغير.
عمر طويلا فرحل الناس إليه وأخذوا عنه وانتفعوا به.
وكان موصوفا بالصلاح وسلامة الباطن وصحة التواضع.
الف خمسين تأليفا في أنواع مختلفة.
اه وقال ابن الابار في تكملة الصلة: كان (رحمه الله) متسع الرواية شديد العناية بها عارفا بوجوهها حجة فيها..حافظا حافلا اخباريا..تاريخيا مفيدا لاخبار الاندلس القديمة والحديثة.
اه
كتاب الصلة في تاريخ أئمة الاندلس وعلمائهم ومحدثيهم وفقهائهم وأدبائهم طبع من ضمن المكتبة الاندلسية جزء 2.
مدريد 1883 92 ابن بطريق (263 - 328) أوتيشيوس الاسكندري البطريرك الرومي الملكي المكنى سعيد بن بطريق من أهل فسطاط مصر وكان طبيبا نصرانيا مشهورا.
ولما كان في أول سنة من خلافة القاهر بالله محمد بن احمد المعضد بالله صبر سعيد بن البطريق بطريركا على الاسكندرية وسمي أوتيشيوس وذلك سنة 321 وله من العمر نحو ستين سنة وبقى في الكرسي والرئاسة سبع سنين وستة أشهر..واعتل بمصر بالاسهال فحدس أنها علة موته فصار إلى كرسيه بالاسكندرية وأقام به أياما عدة عليلا ومات نظم الجوهر أو " التاريخ المجموع على التحقيق والتصديق في معرفة التواريخ من عهد آدم إلى سنى الهجرة " معه ترجمة لاتينية باعتناء يوحنا سلداني وأدوار بركوك أوكسفرد 9 / 1658 عيون الانبا 86 2 جامع الحجج الراهنة ص 215 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 47

كان أوحد زمانه في معرفة النباتات.
سافر إلى بلاد
الاغارقة وأقصى بلاد الروم واجتمع بجماعة كثيرة كانوا يعانون هذا الفن وكان في خدمة الملك الكامل..وكان بمصر على سائر العشابين وأصحاب البسطات ثم خدم بعده ابنه الصالح وحظي عنده له كتاب غير مطبوع اسمه: المغنى في العلاج بالادوية المفردة منه تسخة قديمة في خزانة مكتبة البلدية بالاسكندرية الجامع لمفردات الادوية والاغذية ويعرف بجامع الادوية المفردة (أو) مفردات ابن البيطار أمره بجمعه الملك الصالح وهو أجل كتب المفردات وأجمعها جزء 4 بولاق 1291 (1) ابن التركماني (683 - 750) (قاضي القضاة) علاء الدين علي بن عثمان بن ابراهيم ابن مصطفى بن سليمان المارديني الحنفي قال في الدرر.
ولد بالقاهرة واشتغل بأنواع العلوم ودرس وأفتى وناب في الحكم.
وتصانيفه غالبها لم تكمل.
وسمع من الدمياطي وابن الصواف والحجار وحدث ومات سنة 744.
وقال غيره أنه مات سنة 750 ولعله الاصح الجوهر النقي في الرد على البيهقي هي فوائد علقها المؤلف على السنن الكبرى لابي بكر البيهقي أكثرها اعتراضات عليه ومناقشات له ومباحثات معه.
جزء 2 حيدر آباد 1316
ابن تركي (992) (..) (الشيخ) احمد بن تركي بن احمد المنشليلى (من منشليل أو منشلين قرية بمصر من مديرية الغربية) المالكي قال صاحب الخطط الجديدة: مات الشيخ احمد بن تركي سنة 979 هو والشيخ احمد البنوفري في ليلة واحدة.
اهـ. (1) أنظر كشف الظنون في اسم مفردات ابن البيطار بغية الوعاه 145 الفوائد البهية 123 (..) الخطط الجديدة 88 15 اليواقيت الثمينة 18 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 50

أما فهرست دار الكتب السلطانية فأرخت وفاته سنة 992 وكان ابن تركي امام البشيرية وهي مدرسة بمصر من سويقة العزي.
له غير المطبوع شرح على العزية.
واختصر الشفا للقاضي عياض الجواهر الزكية في حل ألفاظ العشماوية طبع حجر مصر 1279 و 1280 طبع حروف مط كاستلى 1281 ص 48 مط الجمالية 1329 ص 61 ابن التعاويذي (519 - 584) أبو الفتح محمد بن عبيد الله بن عبد الله الكاتب الشاعر المشهور كفله جده صغيرا ونشأ في حجره فنسب إليه.
وكان
أبو الفتح شاعر وقته لم يكن فيه مثله.
جمع شعره بين جزالة الالفاظ وعذوبتها ورقة المعاني ودقتها وهو في غاية الحسن والحلاوة.
وكان كاتبا بديوان المقاطعات ببغداد.
وعمي في آخر عمره سنة 79 وله في عماه أشعار كثيرة يرثي بها عينيه ويندب زمان شبابه (ابن خلكان) ديوان جمعه بنفسه قبل العمى وعمل له خطبة ظريفة ورتبه أربعة فصول باعتناء مرغليوث مط المقتطف 1903 ص 519 ابن تغري بردي (874 813) (..) (الامير) جمال الدين أبو المحاسن يوسف بن تغري بردى البشغاوي الظاهري القاهري الحنفي هو تلميذ تقي الدين المقريزي مؤرخ الديار المصرية ولد بالقاهرة ورباه زوج أخته قاضي القضاة ناصر الدين ابن العديم الحنفي.
وكان والده مملوكا تركيا اشتراه الملك الظاهر برقوق وسماه أميرا على حلب.
ثم ترقى في عهد خليفته الملك الناصر فرجع إلى أتابكية دمشق.
تفقه بشمس ابن خلكان 2 - 25 تاريخ أبي الفداء 76 4 نكت الهميان 259 (..) شذرات الذهب 349 4 تاريخ مصر لابن اياس 2 - 118 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 51

الدين محمد الرومي وبالعيني وغيرهما.
وأخذ النحو عن
الشمنى ولازمه كثيرا.
وأخذ البديع والادبيات عن الشهاب بن عربشاه وحضر على ابن حجر العسقلاني وانتفع به.
ثم حبب إليه علم التاريخ.
فلازم مؤرخي عصره مثل العيني والمقريزي واجتهد في ذلك إلى الغاية وساعدته جودة ذهنه وحسن تصوره وصحة فهمه.
ومهر وكتب وصنف وانتهت إليه رئاسة هذا الشأن في عصره 1 مورد اللطافة في من ولي السلطنة والخلافة اقتصر فيه على ذكر الخلفاء والسلاطين من غير مزيد طبع جزء من هذا الكتاب باعتناء الاستاذ كرليل (1) في كمبريدج سنة 1792 م ومعه ترجمة باللاتينية.
المتن العربي ص 132 2 النجوم الزاهرة في أخبار مصر والقاهرة قال صاحب كشف الظنون: " في مجلدات أوله الحمد لله الذي أيد الاسلام بمولد سيد الانام الخ بدأ فيه بولاية عمرو بن العاص إلى الدولة الاشرفية (سنة 857) .
وهذا التاريخ كبير مرتب على السنين ابتدأ فيه من الفتح العمري إلى زمانه وذكر من ولي مصر من السلاطين والنواب في كل سنة ذكرا مبسوطا..وذكر من توفي من الاعيان والعلماء والملوك.
وأشار إلى زيادة النيل ونقصانه بعبارة مبسوطة.
اه.
طبع من هذا التاريخ الجزء الاول والثاني في مجلدين في ليدن 61 - 1855 م باعتناء المستشرق الهولندي جوينبول بمعاونة الاستاذ ماتس (2) وهما ينتهيان
إلى أوائل الدولة الفاطمية ثم واصل العمل الاستاذ وليم بوبر من كلية كاليفرنيا فنشر الاجزاء الآتي بيانها من هذا التاريخ النفيس الجزء الثاني بثلاثة أقسام طبعت سنة 1909 إلى سنة 1912 وفيها أخبار الفاطميين من أبي منصور نزار العزيز بالله (365 هـ) إلى ولاية الآمر المنصور (524 هـ) الجزء الثالث طبع سنة 1913 م وفيه ذكر ولاية الحافظ لدين الله على مصر (515 هـ) إلى السنة الحادية عشرة ولاية العاضد على مصر (566 هـ) (1) J.
D.
Carlyle) * (B.
F.
Mathas

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 52

من ذرية النبي يدعو إلى الله يكون مقامه ومدفنه بموضع من المغرب يسمى ت ى ن م ل..فأخذ يطلب صفة عبد المؤمن.
فرأى في الطريق شابا قد بلغ أشده على الصفة التي القيت في روعه.
فقال يا شاب ما اسمك.
فقال عبد المؤمن.
فقال الله أكبر أنت بغيتي.
فأين مقصدك قال المشرق لاطلب العلم.
قال قد وجدت علما وشرفا أصحبني تنله.
وألقى إليه سره.
ثم اجتمع على ابن تومرت جمع كثير ووجوه المصامدة فشرع في بث العلم والدعاء إلى الخير.
وصنف له عقيدة بلسانهم وعظم في أعينهم (1) ولما استوثق منهم صرح بدعوى العصمة لنفسه وأنه المهدي المعصوم.
وبسط يده للمبايعة فبايعوه وبشرهم بانتقال ملك مراكش إليهم.
ثم صنف لهم تصانيفا في العلم.
وجهز جيشا عدد رجاله عشرة آلاف بين فارس وراجل وفيهم عبد المؤمن والونشريسي وأقام هو بالجبل.
فنزل القوم لحصار مراكش وأقاموا عليهم شهرا ثم كسروا كسرة شنيعة وقتل الونشريسي وسلم عبد المؤمن الذي تمت الفتوحات على يده بعد موت ابن تومرت وأسس دولة الموحدين 1 أعز ما يطلب الجزائر 1321 2 تعاليق (الامام محمد بن تومرت) أو " جامع التعاليق " مما أملاه أمير المؤمنين عبد المؤمن بن علي مسبوق بترجمة المهدي محمد بن تومرت مؤسس دولة الموحدين.
الجزائر 1903.
ومعه مقدمة وملحوظات باللغة
الفرنساوية للاستاذ جولد زيهر (2) ص 59 و 416 و 106 3 عقيدة (ابن تومرت) طبعت في مجموعة بمصر 1328 4 موطأ الامام مالك رواية ابن تومرت ويعرف بموطأ الامام المهدي الجزائر 1323 (1) هي عقيدة الاشاعرة على ما جاء في صح الاعشى الجزء 5 ص 191 وفي الخطط المقريزية: ان أبا عبد الله محمد بن تومرت احد رجالات المغرب توجه إلى العراق وأخذ عن أبي حامد الغزالي مذهب الاشعري (2)) * (J.
Goldziher

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 54

ابن حارث الخشني * الخشني القروي ابن حازم الهمذاني * الحازم الهمذاني ابن الحائك (334 هـ) أبو محمد الحسن بن احمد بن يعقوب بن يوسف بن داود الهمداني اليمني.
المعروف بابن الحائك صاحب كتاب الاكليل المؤلف في انساب حمير وأيام ملكها وهو كتاب عظيم الفائدة ولد بصنعاء ونشأ بها.
ثم ارتحل وجاور بمكة وعاد فنزل صعدة وهاجى شعراءها إلى أنه هجا النبي - صلى الله عليه وسلم - فسجن وتوفى بسجن صنعاء 1 " كتاب " الاكليل في انساب حمير وملوكها
وهو يشتمل على عشرة فنون وفي أثنائه نبذ من علم الطبيعة وأصول أحكام النجوم وأراء الاوائل في قدم العالم وحدوثه واختلافهم في أدواره وفي تناسل الناس ومقادير أعمارهم وغير ذلك وفيه وصف اليمن وبعض آثاره والكتاب يدخل في عدة أجزاء لم يقف الباحثون الا على جزء واحد منه.
طبع باعتناء الاستاذ ملر ومعه ترجمة ألمانية وتعاليق ليبسيك 1879 (1) 2 صفة جزيرة العرب طبع منه الجزء الثاني فقط أوله معرفة أفضل البلاد المعمورة وذلك باعتناء الاستاذ هنريك ملر الذي أضاف إليه جزءا آخر وفيه تعليقات وحواشي وفهارس تاريخية وجغرافية والشرح فيها باللغة الالمانية (2) ليدن 1884) معجم الادباء 3 - 9 اخبار الحكماء 113 بغية الوعاه 217 طبقات الامم لصاعد الاندلسي طبعة اليسوعيين ببيروت ص 58 (1) Die Burgen Schlosser sud - arnbiens nach.
1879.
dem Iklil des Hamadani , von D.
H.
Muller (2) - AI - Hamadani ' s Geographie der Arab Halbin.
1884) * (sel.
- Nach dem Hds.
hsg.
Muller , Leiden

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 73

ابن حجازي الفشني * الفشنى ابن حجة الحموي (777 - 837 هـ) تقي الدين أبو بكر بن علي بن محمد بن حجة القادري الحنفي المعروف بابن حجة الحموي منشئ دواوين الانشاء الشريف بالديار المصرية والممالك الاسلامية ولده بحماه ونشأ فيها وقرأ فنون الادب على شيخيه القضامي
والحيثمي.
قال السخاوي في الضوء اللامع كان تقي الدين اماما عارفا بفنون الادب متقدما فيها طويل النفس في النثر والنظم اه.
وقال صاحب شذرات الذهب: طلب العلم وعانى عمل الحرير يعقد الازرار وينظم الازجال ومال إلى الادب ونثر ونظم ثم سافر إلى دمشق ومدح أعيانها واتصل بخدمة نائبها الامير شيخ المحمودي.
ثم قدم صحبته إلى القاهرة.
فلما تسلطن قربه وأدناه وجعله من ندمائه وخواصه وصار شاعره وله فيه عدة مدائح.
وسئل الحافظ ابن حجر من شاعر العصر فقال الشيخ تقي الدين بن حجة.
اه.
له ديوان سماه جني الجنتين.
جمع فيه المديح من شعره وشعر غيره وهو في سن قارب الاربعين وله بروق الغيث الذي انسجم في شرح لامية العجم وقهوة الانشاء والثمرات الشهية من الفواكه الحموية وأمان الخائفين من سيد المرسلين.
دفن بحماه 1 بديعية (ابن حجة) رسم له بنظمها محمد بن البارزي الجهني الشافعي صاحب ديوان الانشاء بالممالك الاسلامية.
نسجها بمدح النبي - صلى الله عليه وسلم - على منوال طرز البردة واولها: لي في ابتدا مد حكم يا عرب ذي سلم براعة تستهل الدمع في العلم انظر خزانة الادب الآتي بعده 2 تأهيل الغريب طبع بهامش ثمرات الاوراق الآتي 3 ثمرات الاوراق في المحاضرات وهو كتاب
يشتمل على؟ ما يحتاج إليه في المجالس والمحافل من شذرات الذهب في وفيات سنة 837 هـ تاريخ حماه لاحمد ابن ابراهيم الصابوني حسن المحاضرة 274 1 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 76

ابن حداد العثماني * العثماني الطولنبي ابن حزم (384 - 456 هـ) أبو محمد علي بن محمد بن سعيد بن حزم بن غالب بن صالح الظاهري الاندلسي أصل آبائه من قرية اقليم الرواية من كورة نبلة من
غرب الاندلس.
وسكن هو وأبوه قرطبة.
وكان أبو محمد شافعي المذهب.
وكانت له الرئاسة في الوزارة ولابيه من قبله.
لكنه نبذ هذه الطريقة وأقبل على قراءة العلوم وأوغل في الاستكثار من علوم الشريعة وصنف مصنفات كثيرة معظمها في أصول الفقه وفروعه على مذهب داود بن خلف الاصفهاني ومن قال بقوله من أهل الظاهر.
فشنع عليه الفقهاء وطعنوا فيه وأقصاه الملوك وأبعدوه عن وطنه وتوفي بالبادية وكان أديبا شاعرا طبيبا له في الطب رسائل وكتب في الادب.
" وقيل أن تأليفه في الفقه والحديث والاصول والنحل والملل وغير ذلك من التاريخ والنسب وكتب الادب والرد على المعارض بلغت نحو أربعمائة مجلد تشتمل على قريب من ثمانين الف ورقة - وهذا شئ ما علم لاحد ممن كان في دولة الاسلام قبله الا لابي جعفر محمد بن جرير الطبري (معجم الادباء) 1 طوق الحمامة أنظر رقم 3 كتاب فيه الرسالة الخ 2 الفصل في الملل والاهواء والنحل أوله: الحمد لله كثيرا وصلى الله على محمد عبده قال فان كثيرا من الناس كتبوا في افتراق الناس في دياناتهم ومقالاتهم كتبا كثيرة جدا.
فبعض أطال وأسهب وبعض حذف وقصر فجمعنا كتابنا هذا وقصدنا به قصد ايراد البراهين المنتخبة عن المقدمات الحسية الخ.
وقال التاج السبكي في
الطبقات " كتابه هذا من أشهر الكتب وما برح المحققون معجم الادباء 86 5 أخبار الحكماء 156 ابن خلكان 428 1 نفح الطيب 264 1 جزوة المقتبس (خط) وفيه يؤرخ ولادته بقرطبة سنة 397 ووفاته سنة 444 هـ (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 85

2 مسند (الامام احمد بن حنبل) " يشتمل على ثلاثين ألف حديث.
وهو كتاب جليل من جملة أصول الاسلام وقد وقع له فيه نيف عن ثلثمائة حديث ثلاثية.
ذكر أن احمد بن حنبل شرط فيه أن لا يخرج الا حديثا صحيحا.
قال أبو موسى المديني " أجيب بأن فيه أحاديث موضوعة وقد ضعف الامام نفسه.
ذكره البقاعي " (كشف الظنون) بهامشه منتخب كنز العمال في سنن الاقوال والافعال لعلاء الدين التقي الهندي (حديث) جزء 6 المط الميمنية 1313 ابن الحنبلي * ابن يحيى الربعي
ابن حنين * اسحق بن حنين ابن الحوراني * الحوراني الدمشقي ابن حوقل (نبغ في سنة 367 هـ) أبو القاسم محمد بن حوقل البغدادي الموصلي قال صاحب آثار الادهار: ابن حوقل " هو محمد بن علي المعروف بابن حوقل التاجر الرحالة من أهل المائة الرابعة للهجرة تجول في البلاد الاسلامية من سنة 942 إلى سنة 970 م.
فدخل المغرب وجاب صقلية وجال في الاندلس وغيرها ودون أخبار رحلته في كتاب سماه " المسالك والممالك " وأطنب في صفات البلاد غير أنه لم يضبط الاسماء.
وقد اقتصر على ذكر اكبر البلاد الاسلامية ولم يتعرض لغيرها الا قليلا.
وقد اعتمد فيما ذكره في كتابه المذكور ما عاين وما حكي له غير متثبت ولا فاحص.
فوقع لذلك في كثير من الاغلاط والاوهام.
اه.
المسالك والممالك والمفاوز والمهالك وهو مثل كتاب مسالك الممالك للاصطخري مع زيادات قليلة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 90

قسنطينة على أبي عبد الله صاحب بجاية وملك بلده واستقبله
ابن خلدون وأكرمه واستقر الحال بابن خلدون في تلمسان فأقام فيها أربع سنين وشرع بتأليف تاريخه وشرح البردة شرحا بديعا ولخص كثيرا من كتب ابن رشد وعلق تقييدا مفيدا في المنطق للسلطان وألف في الحساب وفي أصول الفقه.
وفارق تونس سنة 784 وأقام بالقاهرة وعينه السلطان برقوق قاضي القضاة المالكية وعزل عنها بسبب تعصب الامراء عليه (1) ثم سافر إلى الشام مع السلطان فرج الملك الناصر وأخذ أسيرا في أخذ تيمورلنك دمشق.
فسافر مع تيمور أسيرا سميرا إلى سمرقند.
فقال له يوما: لي تاريخ كبير جمعت فيه الوقائع بأسرها فخلفته بمصر.
وسيظفر به المجنون (يشير إلى برقوق) واستأذنه في أن يعود إلى مصر.
فأذن له ورجع إلى مصر وكانت وفاته بالقاهرة فجأة ودفن في مقابر الصوفية خارج باب النصر.
وقد فرغ من تدوين تاريخه سنة 797 هـ 1 العبر وديوان المبتدا والخبر في أيام العرب والعجم والبربر ومن عاهدهم من ذوي السلطان الاكبر ويعرف بتاريخ ابن خلدون جزء 7 بولاق 1284 بتصحيح محمد الصباغ ما عدا بعض الجزء السادس والثاني الجزء الاول منه في العمران وما يعرض فيه وذهب باسم المقدمة حتى صار علما عليها.
وقد طبع من هذا الكتاب: (1) (أخبار دولة بنى الاغلب بأفريقية وصقلية وبقية أخبار صقلية إلى حين استيلاء الفرنج عليها (2) ومعه ترجمة إلى اللغة الفرنساوية باريس 1841 (1) من غرائب الاتفاق أنه وجد في مصر كبار العلماء وفطاحل الادباء أيام وجود ابن خلدون في الديار المصرية وقد وجدت في كتاب مخطوط للدمامينى (هو في الخزانة التيمورية) تقاريظ لهذا الكتاب مؤرخة سنة 795 لكثير من العلماء منهم ابن خلدون ومحمد بن الجزري ومحمد بن الشحنة وابن مكانس وبدر الدين البشتكى وابن حجر العسقلاني وأبو بكر الزركشي وغيرهم وفي ذلك العهد كان القلقشندى صاحب صبح الاعشى (2) Histoire de I ' Afrique soue la dynastie des Aghabites.
Texte arabe accompagne d ' une traduction.
1841) * (Par Noel des Vergers - Paris

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 96

طيف الخيال أبدع طريقه وأغرب فيه صدر منه 3 أجزاء صغيرة باعتناء جورج يعقوب ارلنجت 1910 (1) ولم يكمل طبعه.
والاصل مخطوط في الخزانة التيمورية كاملا ابن درستويه (346 258) أبو محمد عبد الله بن جعفر بن محمد بن درستويه بن المرزبان الفارسي النسوي النحوي كان عالما فاضلا وأحد النحاة المشهورين.
أخذ فن الادب عن ابن قتيبة والمبرد وثعلب.
وأخذ عنه عبيد الله المرزباني والدارقطني.
وأقام في بغداد إلى حين وفاته له تآليف كثيرة منها شرح الفصيح وادب الكتاب والمذكر والمؤنث والرد على من نقل كتاب العين وغريب
الحديث والمقصود الممدود ومعاني الشعر وغير ذلك كتاب الكتاب نشره وأضاف إليه الملحوظات والفهارس الاب لويس شيخو مط اليسوعيين 1921 ص 112 ابن دريد (321 223) (..) أبو بكر محمد بن الحسن بن دريد بن عتاهية بن خيثم العربي اليعربي الازدي اللغوي البصري الملقب بابن دريد كان امام عصره في اللغة والادب والشعر.
سكن البصرة زمانا أكمل فيها علمه.
ثم خرج إلى نواحي فارس وصحب ابني ميكال وكانا يومئذ على عمالة فارس من قبل (1) Stucke aus Ibn Danial: Taif al - Khayal - von.
1910 Georg Jacorg Jacob Erlanger.
M.
Moncke الفهرست 63 نزهة الالبا 356 ابن خلكان 1 - 315 بغية الوعاه 279 مفتاح السعادة 136 1 (..) الفهرست 61 الانباري 322 معجم الادباء 483 60 مروج الذهب للمسعودي طبقات السبكى 2 - 145 خزانة الادب 490 1 بغية الوعاه 20 روضات الجنات 166 4 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 101

الخليفة فصنف لهما كتاب الجمهرة من أقدم معاجم اللغة وأصحها ومدحهما بالمقصورة المشهورة.
فأجزلا صلته وتولى ديوان فارس لابني ميكال حتى عزلا فرجع إلى بغداد
في عهد المقتدر فأجرى عليه راتبا خمسين دينارا كل شهر حتى مات قال أبو الطيب اللغوي في كتاب مراتب النحويين عند ذكر ابن دريد: " هو الذي انتهت إليه لغة البصريين وكان أحفظ الناس وأوسعهم علما وأقدرهم على الشعر.
وما ازدحم العلم والشعر في صدر أحد ازدحامهما في صدر خلف الاحمر وابن دريد.
وتصدر ابن دريد في العلم ستين سنة.
" كان مولده بالبصرة وتوفي ببغداد ودفن بالمقبرة المعروفة بالعباسية 1 الاشتقاق (أو) اشتقاق أسماء النسبة.
باعتناء العلامة وستنفلد.
غوتا 5 / 1853 ص 370 2 صفة السرج واللجام 3 السحاب والغيث وأخبار للرواد وما حمد من الكلام طبع الاثنان في مجموعة " حرزة الحاطب وتحفة الطالب ليدن 1859 (أنظر مجموعة رقم 20) 4 (كتاب) " الملاحن " مختصر أوله الحمدلله الاول في ديمومته.
قال هذا كتاب الفناه ليفزع إليه المجير على اليمين المكره عليها فيعارض بما رسمناه ويضمر خلاف ما يظهره ليسلم من عادية الظالم الخ ليدن 1859 باعتناء الاستاذ ريت (1) وباعتناء الاستاذ تربكى هيدلبرج غوتا 1882 مصر 1323
5 مقصورة (ابن دريد) وهي قصيدة يمدح بها اني ميكائيل ويصف مسيره إلى فارس وتشوقه إلى البصرة وأخوانه بها.
أولها: يا ظبية أشبه شئ بالمها ترعى الخزامى بين أشجار النقى أما ترى رأسي حاكى لونه طرة صبح تحت أذيال الدجى (1)) * (W.
Wright

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 102

ابن زيدون (463 394 هـ) الوزير أبو الوليد احمد بن عبد الله بن احمد بن زيدون المخزومي الاندلسي القرطبي الشاعر المشهور قال ابن بسام صاحب الذخيرة في حقه: كان أبو الوليد غاية منثور ومنظوم.
وخاتمة شعراء بني مخزوم.
أخذ من حر الايام حرا وفاق الانام طرا.
وصرف السلطان نفعا وضرا ووسع البيان نثرا ونظما إلى أدب ليس للبحر تدفقه
ولا للبدر تألقه.
وشعر ليس للسحر بيانه.
ولا للنجوم الزهراء اقترانه.
وكان من أبناء وجوه الفقهاء بقرطبه وبرع أدبه وجاد شعره وعلا شأنه.
ثم انطلق إلى المعتضد عباد صاحب اشبيلية فجعله من خواصه.
وأقام مبجلا مقربا إلى أن توفي في اشبيلية في أيام المعتمد على الله رسالة (ابن زيدون) طبعت من جملة منتخبات عربية في ويانا 1770 ومعها ترجمة إلى اللغة اللاتينية بعناية ريسك (1) انظر سرح العيون شرح رسالة ابن زيدون لابن نباتة المصري وتماتم المتون في شرح رسالة ابن زيدون لابن أيبك الصفدي تنبيه: وهم الحاج خلفا بوصفه هذه الرسالة في كشف الظنون واليك ما دونه العالم العلامة احمد باشا تيمور بهذا الشأن قال: خلط المؤلف (الحاج خلفا) بين رسالنين ورجلين فجعلهما رسالة واحدة ورجلا واحدا والصواب أن ابن جهور غير ابن عبدوس والرسالة التي عليها شرح ابن.
نباتة هي رسالة ابن زيدون المشهورة بالهزلية وهي التي كتبها على لسان ولادة لابي عامر بن عبدوس وأما التي شرحها الصفدي بتمام المتون فهي رسالة له أخرى اشتهرت بالجدية كتبها للوزير ابن جهور يستعطفه لما سجنه ابن زين الحبشي " احمد " (من ابناء القرن الثالث عشر هـ) قلائد العقيان للفتح بن خافان ص 73 ابن خلكان 53 1 (1)) * (J.
I.
Reiske

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 114

22 هدية (الرئيس ابن سينا) أهداها للامير نوح بن منصور الساماني وهي تبحث عن القوى النفسانية.
عنى بتصحيحها وضبطها أدورد بن كرنيليوس فنديك.
مط المعارف 1325 ص 87 ابن شاشه (1120 هـ)
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن الذهبي المعروف بابن شاشه (أو ابن شاشو الدمشقي) ترجمه الشيخ سعيد السمان وقال في وصفه: أديب الردى من الكمال البرد المفوف.
وجاب البلاد لاقتناء مخبآتة وطوف.
تنقل من وطن إلى وطن.
إلى أن تجاوز صنعاء وعدن.
الا أنه ما استقر حتى أذعن إلى الاوبة بالانقياد واستقر فأم أم القرى.
وقال عند الصباح يحمد القوم السرى..تراجم بعض أعيان دمشق من علمائها وأدبائها (ضاهى بها نفحة الريحان للمحبى) المط اللبنانية بيروت 1886 م ص 230 ابن الشاط (723 643 هـ) (..) سراج الدين أبو القاسم.
قاسم بن عبد الله بن محمد الانصاري المعروف بابن الشاط قال والشاط اسم لجدي وكان طوالا فجرى عليه هذا الاسم ولد بسبتة وقرأ على الاستاذ أبي على الحسن بن الربيع وعلى الحافظ أبي يعقوب المحاسبى وغيرهما وأجازه أبو القاسم بن البر وأبو محمد بن أبي الدنيا وأبو العباس بن الغماز وغيرهم وأخذ عنه الجلة من أهل الاندلس.
وكان سلك الدرر 318 2 (..) الديباج المذهب 225 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 132

ابن الصلاح (643 577 هـ) تقي الدين أبو عمرو عثمان بن عبد الرحمن بن موسى بن ابي نصر النصري الشهرزوري الدمشقي الشافعي المعروف بابن الصلاح قال ابن خلكان: كان احد فضلاء عصره في التفسير والحديث والفقه واسماء الرجال وما يتعلق بعلم الحديث ونقل اللغة.
وكانت له مشاركة في فنون عديدة.
وكانت فتاويه مسددة وهو احد اشياخي انتفعت به.
قرأ الفقه أولا على والده الصلاح وكان من جملة مشايخ الاكراد.
ثم نقله والده إلى الموصل واشتغل بها مدة وبلغني انه كرر جميع كتاب المهذب ولم يطر شاربه اه وفي الانس الجليل: ولي التدريس بالصلاحية فلما خرب المعظم اسوار بيت المقدس قدم دمشق وكان العمدة في زمانه على فتاويه وكان من الدين والعلم على قدم حسن.
وكان كثير العبادة كبير الهيبة يتأدب معه السلطان فما دونه ومن جملة تصانيفه فوائد الرحلة وهي أجزاء كثيرة مشتملة على فوائد غريبة من أنواع العلوم نقلها في رحلته إلى خراسان.
توفي بدمشق في حصار الخوارزمية ودفن بمقابر الصوفية مقدمة ابن الصلاح (أو) " علوم الحديث "
بتصحيح الشيخ محمود السمكري الحلبي مصر 1326 ص 164 بتصحيح أبي الحسنات اللكنوي ومعه ظفر الاماني في مختصر الجرجاني (مصطلح الحديث) جزء 2 طبع حجر هند 1304 ابن الصيرفي (542 463 هـ) (..) (تاج الرئاسة) أمين الدين أبو القاسم علي بن منجب ابن خلكان 393 1 تاريخ أبي الفدا 174 الانس الجليل 2 - 449 طبقات السبكي 5 - 137.
مفتاح السعادة 397 1 (..) معجم الادباء 5 - 422.
أنظر ايضا لمعة من ترجمة ابن الصيرفي في قانون ديوان الرسائل ص 7 فصاعدا (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 143

ابن ظهيرة (كان موجودا سنة 960) جمال الدين محمد بن نجم الدين أمين بن أبي بكر بن ظهيرة القرشي المكي الحنفي
أخذ عن الشيخ سهل بن عبد الله التستري الجامع اللطيف في فضائل مكة وبناء البيت الشريف في الباب العاشر من هذا الكتاب ذكر أمراء مكة من لدن عهد النبي إلى عام 949 هـ طبع في مط عيسى الحلبي بمصر 1340 أنظر أيضا: تواريخ مكة المشرفة للاستاذ فردينند وستنفلد ابن عابدين (1198 - 1252) محمد أمين بن عمر بن عبد العزيز بن احمد بن عبد الرحيم بن نجم الدين بن محمد صلاح الدين الشهير بعابدين المعروف بابن عابدين ولد في دمشق الشام ونشأ في حجر والده وحفظ القرآن العظيم عن ظهر قلب وهو صغير جدا وجلس في محل تجارة والده ليألف التجارة فجلس مرة يقرأ القرآن.
فمر رجل لا يعرفه فسمعه وهو يقرأ.
فزجره وأنكر قرأته وقال له لا يجوز لك أن تقرأ هذه القراءة أولا لان المحل محل تجارة والناس لا يستمعون قراءتك فيرتكبون الاثم بسببك وأنت أيضا آثم.
وثانيا قراءتك ملحونة.
فقام من ساعته وسأل عمن أقرأ أهل العصر في زمنه.
فدله واحد على شيخ القراء وهو الشيخ سعيد الحموي.
فذهب لحجرته وطلب منه أن يعلمه أحكام القراءة بالتجويد وكان وقتئذ لم يبلغ الحلم.
فحفظ الميدانية والجزرية
والشاطبية..ثم اشتغل عليه بقراءة النحو والصرف وفقه الامام الشافعي.
ثم حضر على شيخه السيد محمد شاكر السالمي العمري العقاد وقرأ عليه علم المعقول والحديث ترجمته في مقدمة كتاب " قرة عيون الاخبار " لولده علاء الدين وفي الروضة الغناء للنعمان قساطلى ص 141 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 150

ابن عباد " احمد بن محمد " (من ابناء القرن الثالث عشر هـ) الاذكار العلية والاسرار الشاذلية مختصر جمع فيه مناقب واذكار القطب ابي الحسن علي الشاذلي طبع على الحجر اسكندرية 1288 ابن عباد النفرايني النفريني ابن عباد " محمد " (792 733) محمد بن ابراهيم بن عبد الله بن مالك بن ابراهيم بن محمد بن عباد النفزى الرندى شهر بابن عباد وعن فهرست الكتبخانة جزء 2 ص 97: (الشيخ) أبو عبد الله محمد بن أبي اسحق بن ابراهيم ابن أبي بكر بن عبد الله بن ابراهيم بن عباد النفزي الرندي المغربي نشأ ببلده رندة على أكمل طهارة وعفاف وصيانة.
وحفظ القرآن ابن سبع سنين.
طلب العلوم بعده نحوا وأدبا وأصولا وفروعا حتى حصلها ورأس فيها.
ثم أخذ في التصوف وبحث عن الاسرار الالهية حتى أشير عليه.
وتكلم في علم الاحوال والمقامات.
والعلل والآفات وألف فيه تآليف عجيبة بديعة.
لقى بسلا الحاج ابن عاشر وأقام معه وأصحابه سنين عديدة..ثم رحل لطنجة فلقي الشيخ أبا مروان عبد الملك الصوفي قال لازمته كثيرا وقرأت عليه وتردد بيننا مسائل في اقامته بسلا وانتفعت به عظيما في التصوف وغيره.
قال صاحب تكلمة الديباج.
وقفت على رسائله الكبرى والصغرى وشرح الحكم ونظمها جزءا في ثمانمائة بيت.
كانت وفاته بفاس 1 الرسائل الكبرى هي مكاتبات في دقائق علم نيل الابتهاج 279 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 157

الفخر التوزرى وأجاز له ابن النجاري وغيره من أهل الشام ومصر والعراق.
وبرع وأفتى ومهر في علم الفرائض والحساب والجبر والمقابلة والهندسة والمساحة وغير ذلك.
اشتغل في اول عمره بعد التفقه بالكتابة والاعمال الدنيوية مدة ثم ترك ذلك وأقبل على العلم فلازمه مطالعة وكتابة وتدريسا وتصنيفا وأشغالا وافتاءا إلى حين موته.
مات ببغداد ودفن بمقبرة الامام احمد
مراصد الاطلاع (على) في أسماء الامكنة والبقاع وهو مختصر معجم البلدان لياقوت الرومي.
أما في فهرست دار الكتب العربية المحفوظة بالكتبخانة جزء 5 ص 146 فقد كتب انه لياقوت الحموى.
وفي كشف الظنون طبعة أوروبا جزء 5 ص 625 بعد أن ذكر كتاب معجم البلدان لياقوت قال ومختصره لصفي الدين عبد المؤمن طبع باعتناء الاستاذ جوينبول جزء 4 ليدن 64 / 1850 وطبع جزء واحد منه سنة 1168 هـ ص 900 في باتافيا.
وطبع موسوما بمراصد الاطلاع في معرفة الامكنة والبقاع للعلامة الجهبنة ياقوت الحموى الرومي طبع حجر في العجم 1315 ص 429 ابن عبد الحكم " عبد الله " (142 155) أبو محمد عبد الله بن عبد الحكم ويكنى ابا عثمان بن اعين ابن ليث بن رافع الفقيه المالكي المصري كان اماما صادقا عاقلا حكيما وكان من ذوى الاموال.
له جاه عظيم وقدر كبير وهو من أجلة اصحاب الامام مالك واعلمهم بمختلف قوله.
عقد على مذهبه وفرع على اصوله ثم افضت إليه الرئاسة بمصر وبلغ بنو عبد الحكم بمصر من الرفعة والتقدم ما لم يبلغه أحد.
وكان صديقا للامام الشافعي.
له تصانيف كثيرة في الفقه وغيره.
طبع له حديثا:
" سيرة عمر بن عيد العزيز " رواية ابن ابي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 161

ولد في رجب سنة 705 أو سنة 704 (1) وسمع من التقي سليمان وابن سعد وطبقتهما وتفقه بابن مسلم وتردد إلى ابن تيمية ومهر في الحديث.
قال الصفدي لو عاش كان آية.
كنت سألته عن مسائل ادبية وفوائد عربية ينحدر
كالسيل وكنت اراه يرد على المزي في استماء الرجال فيقبل منه.
وقال الذهبي في معجمه المختص: الفقيه البارع المقري المجود الحافظ النحوي الحاذق في الفنون كتب علي واستفدت منه.
وقال ابن كثير رحمه الله كان حافظا علامة ناقدا حصل على العلوم ما لا يبلغه الشيوخ الكبار وبرع في الفنون.
وكان جبلا في العلل والطرق والرجال حسن الفهم جدا صحيح الذهن.
له كتاب الاحكام في ثلاث مجلدات والرد على السبكي في رده على ابن تيمية والمحرر في الحديث وشرع في كتاب لم يكمل.
قال الذهبي ما اجتمعت به قط الا استفدت منه.
مات سنة 744 وكان عمره دون الاربعين وتأسف الناس عليه.
هكذا في البدر الطالع.
انتهى من التاج المكلل لصديق (2) عد له ابن رجب في طبقاته ما يزيد على سبعين مصنفا وكان موته بدمشق ودفن في جبل قاسيون.
1 زوال الترح في شرح منظومة ابن فرح (مصطلح الحديث) (3) معه ترجمة إلى اللغة الالمانية باعتناء الاستاذ فليشر ليدن 1895 ص 15 7 و 39 2 الصارم المنكي في الرد على ابن السبكي وهو يتعلق بزيارة النبي - صلى الله عليه وسلم - حيدر آباد 3 قواعد اصول الفقه بتعليق القاسمي ضمن مجموعة رقم 7 ابن عبد المعطي * ابن المعطي (1) وقيل 706 (2) نقلت هذه الترجمة بالحرف الواحد عن نسخة خطية من كتابه " المحرر في الحديث " وهو غير مطبوع (3) في فهرست دار الكتب المصرية ينسب هذا الكتاب إلى عز الدين محمد بن جماعة الكناني المتوفي سنة 819 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 167

ابن عربشاه الاسفرائيني * عصام الدين الاسفرائيني ابن عربشاه الدمشقي (854 791) احمد بن محمد بن عبد الله بن ابراهيم الشيخ شهاب الدين أبو محمد شمس الدين الدمشقي الاصل الرومي الحنفي ويعرف بابن عربشاه وبالعجمي أيضا ولد بدمشق ونشأ بها أيضا.
ثم رحل إلى الروم فوصل سمرقند وأقام بما وراء النهر مديما للاشتغال.
ومن شيوخ في تلك النواحي السيد محمد الجرجاني ثم السمرقندي ومحمد البخاري وغيرهم ثم توجه إلى خوارزم ودخل بلدة سراي فلقي بها محمد البزازي الكردي وأخذ عنه الفقه والاصول وقطع بحر الروم إلى مملكة ابن عثمان فأقام بها عشر سنين وترجم فيها لملكها محمد بن بايزيد بن مراد بعض الكتب من الفارسي إلى التركي وباشر عنده ديوان الانشاء.
فلما مات ابن عثمان محمد بن بايزيد وذلك سنة
824 هـ نحول إلى الشام بلاده وأقام في رجوعه إليها أشهرا ثم دخل دمشق وأقام بها منفردا على المطالعة والنظر والتأليف.
وقد برع في العلوم.
وفاق في المنثور والمنظوم وقدم القاهرة واجتمع بأكابرها لا سيما بأبي المحاسن بن تغري بردي فأقروا له بالعلم والفضيلة.
وكانت وفاته بالخانقاه الصلاحية بالقاهرة غريبا عن أهله ووطنه.
له مصنفات بلغة الترك والعجم والعرب 1 عجائب المقدور في أخبار (نوائب) تيمور وهو " كتاب بديع الانشاء سلس الاداء مسجع مقفى ترجمه الفاضل الاديب المرتضي المعروف بنظمى زاده البغدادي وكان حيا سنة 1130 " (كشف الظنون) بتصحيح يعقوب غوليوس (1) ليدن 1636 ص 448 معه ترجمة لاتينية للاستاذ منجر (2) جزء 2 ليوفردياك التبر المسبوك للسخاوي ص 325 شذرات الذهب 4 - 301.
(1) .
Jacob Golius (2)) * (S.
H.
Manger

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 173

الشاشي وأبا حامد الغزالي وغيرهما من العلماء والادباء.
ثم لقي بمصر والاسكندرية جماعة من المحدثين فكتب عنهم واستفاد منهم ثم عاد إلى الاندلس سنة 493 وقيل سنة 495 وقدم بلده اشبيلية بعلم كثير لم يأت به أحد قبله ممن كانت له رحلة إلى المشرق.
وكان من أهل التفنن في العلوم والاستبحار فيها والجمع لها متقدما في المعارف كاتبا متكلما في أنواعها نافذا في جميعها.
ولي القضاء ببلده ثم صرف عنه وأقبل على نشر العلم وبثه.
قال بعضهم كانت وفاته على مرحلة من فاس عند رجوعه من مراكش ونقل إلى فاس 1 أحكام القرآن طبع بمعرفة عبد السلام بن شقرون جزء 2 مط السعادة 1332 - 1913 2 عارضة الاحوذي في شرح الترمذي رواية عمر بن الحسن بن دحية بتصديق خلف بن عبد الملك بن بشكوال ضمن مجموعة رقم 62 ابن العربي براده * علي حرازم
ابن العربي " محيي الدين " (638 560) (الشبخ الاكبر) أبو بكر محيي الدين محمد بن علي بن محمد بن احمد بن عبد الله الطائي الحاتمي الاندلسي ثم المكي ثم الدمشقي الشامي ولد بمرسيه من بلاد الاندلس وقرأ القرآن على أبي بكر بن خلف بأشبيلية وقيل أنه سمع بمرسيه من ابن بشكوال.
وسمع ببغداد ومكة ودمشق وسكن الروم.
قال ابن مسدي في ترجمته: كان ظاهري المذهب في العبادات باطني النظر في الاعتقادات.
ثم حج ولم برجع إلى بلده.
برع في علم التصوف ولقي جماعة من العلماء والمتعبدين.
وقال في حقه الشيخ شمس الدين له توسيع في فوات الوفيات 2 - 241 نفح الطيب 1 - 404 حدائق الانعام (خط) وفي آخر كتابه الفتوحات المكية روضات الجنات 4 - 193 جلاء العينين 43 مفتاح السعادة 187 1 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 175

الكلام وذكاء وقوة خاطر وحافظية وتدقيق في التصوف وقال مجدالدين الفيروزبادي صاحب القاموس في كتابه المسمى بالاغتباط بمعالجة ابن الخياط الذي ألفه بسبب سؤال سئل فيه عن الشيخ محيي الدين بن عربي: " هو عباب لا تكدره الدلاء.
وسحاب تتقاصر عنه الانواء.
كانت دعواته تخترق السبع الطباق.
وتفترق
بركاته فتملا الآفاق.
واني أصفه وهو يقينا فوق ما وصفته وغالب ظني أني ما أنصفته.
وأما كتبه ومصنفاته فالبحار الزواخر.
التي جواهرها وكثرتها لا يعرف لها أول ولا آخر.
ما وضع الواضعون مثلها.
وانما خص الله سبحانه بمعرفة قدرها أهلها.
ومن خواص كتبه أن من واظب على مطالعتها والنظر فيها وتأمل في مبانيها انشرح صدره لحل المشكلات.
وفك المعضلات.
وهذا الشأن لا يكون الا لانفاس من خصه الله تعالى بالعلوم اللدنية الربانية وكان مسكنه وظهوره بدمشق ينشر فيها علومه.
وقيل أن مصنفاته زادت على المائتين (وقيل الاربعمائة) والناس فيه ثلاثة أقسام.
القسم الاول من نص على التكفير بناء على كلامه المخالف للشريعة المطهرة.
وألفوا في ذلك الرسائل فمنها للعلامة السخاوي ومنها للسعد التفتازاني ولملا علي القارئ وغيرهم القسم الثاني من يجعله من أكابر الاولياء العارفين وسند العلماء العاملين بل يعده من جملة المجتهدين.
من هذا القسم المجد صاحب القاموس والشيخ النابلسي وابن كمال باشا والشيخ عبد الوهاب الشعراني والشيخ ابراهيم بن الحسن الكوراني القسم الثالث من اعتقد ولايته وحرم النظر في كتبه منهم الجلال السيوطي والحصكفي وغيرهما كانت وفاته بدمشق وحمل إلى قاسيون وبني السلطان سليم
مدرسة عظيمة بجوار ضريحه في صالحية دمشق 1 الاخلاق (1) رسالة صغيرة طبعت بمصر ص 60 (1) نسب هذا الكتاب وهما لابن العربي كما نسب أيضا كتاب تهذيب الاخلاق الذي نشره العلامة محمد كرد علي للجاحظ وهما نفس كتاب تهذيب الاخلاق لابن عدي المذكور قبلا (أنظر مجلة المجمع العلمي العربي بدمشق المجلد 4 ص 348) (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 176

والمأثورة واستوعب ذكر فضائل الصلاة ومحبته وحرمته (كشف الظنون) جزء 2 طبع حجر مصر وطبع حروف مصر سنة.. (1) ابن العفيف التلمساني المعروف بالشاب الظريف (688 661)
محمد بن سليمان بن علي (شمس الدين) التلمساني بن الشيخ عفيف الدين التلمساني قال القاضي شهاب الدين بن فضل الله في حقه:..كان لاهل عصره ومن جاء على آثارهم افتنانا بشعره.
وخاصة أهل دمشق فانه بين عمائم حياضهم ربى.
وفي كمائم رياضهم حبى.
حتى تدفق نهره.
وأينع زهره.
وقد أدركت جماعة من خلطائه لا يرون عليه تفضيل شاعر.
ولا يرون له شعرا الا ويعظمونه كالمشاعر.
وأكثر شعره كله رشيق الالفاظ.
سهل على الحفاظ لا يخلو من الالفاظ العامية.
وما تحلو به المذاهب الكلامية.
فلهذا علق بكل خاطر.
وولع به كل ذاكر.
وعاجله أجله فاخترم وأحرم أحباءه لذة الحياة وحرم قال الشيخ صلاح الدين: شاعر مجيد ابن شاعر مجيد.
تعانى الكتابة.
وولي عمالة الخزانة بدمشق.
ومات شابا وكانت وفاته بدمشق ومولده بالقاهرة 1 ديوان بيروت 1885 م.
المط اليوسفية بمصر (دون تاريخ) وطبع موسوما بديوان اللوزعي مصر 1281 ص 88 و 1308 ص 64 المط الاهلية بيروت 1325 ص 88 موسوما بديوان الشاب الظريف 2 مقامة (ابن العفيف التلمساني) طبعت في دمشق سنة..ص 16 (1) وجد من هذا الكتاب نسخة خطية كان الفراغ من تأليفهما
سنة 1060 هـ فوات الوفيات 2 - 211 المنهل الصافي 163 3 تعريف الخلف 2 - 251 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 186

ابن العمري * ابن فضل الله العمري ابن العميد (672 602) (الشيخ) المكين جرجس بن العميد بن الياس بن أبي المكارم بن أبي الطيب.
الشهير بالشيخ المكين بن العميد وعرف عند الافرنج بالمكين (1) كان كاتبا أديبا فصيحا بليغا ومؤرخا مشهورا ورد نسبه في آخر كتابه " تاريخ المسلمين " قال: " في أيام الآمر بالله قدم من تكريت رجل نصراني
سرياني تاجر اسمه طيب بن يوسف ومعه أحمال كثيرة من الثياب العتالي والابراد الحرير عمل الهند واليمن وأصناف كثيرة.
فقدم للخليفة من أجودها ما يصلح لمثله.
فخلع عليه وأحسن إليه وعوضه عن تقدمته واستحضره.
فأعجبه أدبه وكلامه فأمره بالمقام بمصر ورسم بأن يسامح بما على متاجره من الحقوق وأنعم عليه بقرية من أعمال الحوف اسمها بهيدة مجاورة لدماص.
فأقام الشيخ طيب بالقاهرة المحروسة إلى أن مات الخليفة الآمر بالله " (2) ثم ذكر له.
ولدا اسمه " قرونية " اشتغل بصناعة الكتابة.
ورزق " قرونية " ولدا سماه أبو الطيب باسم جده.
وولد لابي الطيب خمسة أولاد صار منهم أربعة أساقفة وأصغرهم أبو المكارم كانت له مواش وزراعات وغير ذلك.
فتزوج أخت المكين سمعان بن كليل بن مقاره.
وكان سمعان هذا كاتبا حاذقا وتقلبت به الخدم فخدم بديوان الجيش في أيام السلطان صلاح الدين الايوبي في سنة 569 هـ وتميز عنده وأعطاه اقطاعا في حجروان.
ثم ترك الخدمة في الدولة العادلية وترهب بدير أبي يحنس القصير ببرية الاسقيط بوادي هبيب وحبس نفسه في صومعة بناها في وسط الدير مدة تزيد عن ثلاثين سنة. أنظر مجلة الشرق 12 - 490 وتاريخ آداب اللغة العربية لجرجي زيدان 185 3 وكتاب الحجج الراهنة في ابطال دعاوي الموارنة ص 494
(1) El - Macin (2) مات الآمر بأحكام الله أبو علي المنصور سنة 524 هـ (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 191

وعليه كتاب الشيخ مجدالدين الفيروزبادي صاحب القاموس أورد فيه الف سؤال وآخذه عليه مع ثنائه وحبه.
ذكر البرهان الحلبي أن صاحب القاموس تتبع أوهام ابن الفارسي في الف موضع مع تعظيمه له وثنائه عليه (كشف الظنون) صدر منه الجزء الاول فقط على نفقة الحاج محمد ساسي المغربي مط السعادة 1914 - 1332 ص 319 وأهمل طبع الجزء الثاني (1) ابن فارس الشدياق * الشدياق.
ابن الفارض (632 576) أبو الحفص وأبو القاسم عمر بن ابي الحسن علي بن المرشد بن علي الحموي الاصل المصري المولد والدار والوفاة المعروف بابن الفارض ولد بالقاهرة ونشأ تحت كتف أبيه في عفاف وصيانة وتزهد فلما ترعرع أشتغل بفقه الشافعية وأخذ الحديث عن ابن عساكر وغيره ثم حبب إليه الخلا وسلوك طريق الصوفية.
فصار يسيح في الجبل ومرة يأوي إلى أوديته وفي بعض المساجد المهجورة في خربات القرافة مرة ثم يعود إلى والده.
وصفه بعضهم قال:
هو أشعر الصوفية وأشهر من كلف بتكلف المحسنات البديعية..طلب العلم والادب وحفظ من اللغة ما قل أحد من زمانه أن يحفظه.
ثم دخل في طريقة الصوفية وأهل الشطح والمواجد فتقدم فيها وفتحت له أسرارها.
فنظمها ووصف مقاماتها بعشر جمع فيه بين صنعة عشاق الجناس والطباق.
وبين معاني القوم الرقاق.
ورموزهم الدقاق.
ومن العجب اجتماع الحالين.
وشتان ما بين الطريقين وكان ابن الفارض على تواجده جميل الهيئة حسن الشارة رقيق الاشارة ظريف المحضر محمود العشرة (1) في دار الكتب المصرية نسخة من مجمل اللغة لابن فارس كتبت سنة 648 ابن خلكان 483 1 الكواكب السيارة 297 الخطظ الجديدة 59 5.
روضات الجنات 505 جلاء العينين 49 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 200

جاور بمكة مدة ثم رجع إلى مصر وبقي مرضي الطريقة حتى مات ودفن بسفح المقطم قريبا من قلعة الجبل وقد تعصب عليه جماعة من العلماء بسبب أبيات قالها في قصيدته التائية واعترضوا عليه في ذلك وصرحوا بفسقه بل وتكفيره ونسبوه إلى من يقول بالحلول والاتحاد.
وحاشاه أن ينسب إليه هذا المعنى.
ولكن قصرت أفهام جماعة من علماء هذا العصر ولم يفهموا معنى الشيخ عمر (تاريخ مصر لابن اياس 119 2)
وفي كشف الظنون عند ذكر التائية " اختلف العلماء فيه وافترقوا فرقا.
فمنهم من أفرط في مدحه واشتغل بتوجيه كلامه.
ومنهم من فرط وأفتى بكفره.
ومنهم من كف وسكت ولعله هو الطريق الاسلم في أمثاله ".
اه ديوان (ابن الفارض) جمعه سبطه علي ناقلا له عن ولد الشيخ كمال الدين محمد حين قرأه عليه.
طبع حجر حلب 1257 طبع حجر مصر 1275 و 1301 بمط محمد أبي زيد معه ترجمة إلى اللغة الطليانية فيرنزا 1874 ص 172 (1) وطبع ديوان ابن الفارض بمصر وبيروت وغيرهما مرارا عديدة وأول طبعة في بيروت بمط ابراهيم النجار سنة 1851 ص 127 وللديوان المذكور شروح كثيرة يأتي ذكرها في اسماء شراحها وجمع رشيد بن غالب المجتبي بين شرح عبد الغني النابلسي والشيخ حسن البوريني في كتاب طبع بجزئين في المط الخيرية على نفقة محمد السيوطي سنة 1310 (أنظر البوريني ورشيد بن غالب) (2) وطبعت القصيدة التائية الكبرى ومعها ترجمة إلى اللغة الالمانية باعتناء هامر برغستال (3) ويانا 1854 ص 24 و 70 و 53 (1) Il Divano de Omar ben Al - Farid , tradotto e paragonato ed.
Canzoniere del Petrarca per P.
Valerga
(2) هذه الطبعة منقولة عن طبعة مرسيليا التي عني بها الكونت رشيد الدحداح فأبدل اسمه برشيد بن غالب المجتبي! وكذا فعل ناشر كتاب عيون الانبا في طبقات الاطبا (3) (*) J.
D.
Hammer PurgstaIl

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 201

والبدر القرافي أيضا وألف تآليف مفيدة منها جذوة الاقتباس ودرة الحجال في أسماء الرجال المكمل لتاريخ ابن خلكان جذوة الاقتباس فيمن حل من الاعلام بمدينة فاس طبع حجر فاس 1309 ص 357 ابن قاضى سماونه المتوفي سنة 818 وبحسب كشف الظنون سنة 823 (الشيخ) بدر الدين محمود بن اسرائيل (ابن اسماعيل) ابن عبد العزيز المشهور بقاضي سماونه الحنفي ولد في قلعة سماونه من بلاد الروم وكان أبوه قاضيا بها وقرأ على المولى الشاهدي وارتحل إلى الديار المصرية فقرأ مع الشريف الجرجاني على مولانا مبارك شاه المنطقي المدرس بالقاهرة.
ثم على أكمل الدين.
وحصل عنده جميع العلوم.
ورحل إلى بلدة تبريز للارشاد.
فوقع عند الامير تيمور خان منازعة بين العلماء.
فدعي بدر الدين للمحاكمة بين المتخاصمين.
فحكم الشيخ بينهما ورضي الكل بحكمه.
واعترف العلماء بفضله.
ونال من الامير
المذكور مالا جزيلا واكراما بالغا.
وقتل في ولاية روم ايلى بسبب وشاية بعض المفسدين جامع الفصولين (في الفروع) .
وهو كتاب مشهور متداول في أيدي الحكام والمفتيين لكونه في المعاملات خاصة.
جمع فيه بين فصول العمادي وفصول الاستروشني وأحاط وأجاد وجعله أربعين فصلا وفرغ من تأليفه سنة 814 (كشف الظنون) معه الحاشية المسماة ياللآلي الدرية في الفوائد الخيرية وبهامشه الجامع الصغار لابي الفتح السمرقندي وآداب الاوصياء للملا فضل الجمالي جزء 2 مط الازهرية 1300 بهامشه حواشي خير الدين الرملي بولاق 1301 الشقائق النعمانية 1.
111 الفوائد البهية 127 بالتعليقات وقرأت اسم المؤلف بكتاب مخطوط كتب سنة 1152 بيد احمد التسنوي: " محمود بن اسرائيل الشهير بابن قاضي سماونه " وكذا في مفتاح السعادة 148 2 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 210

ولد بجماعيل وقدم دمشق مع أهله وله عشر سنين فقرأ القرآن وحفظ مختصر الخرقي ورحل إلى بغداد سنة 561 وكان متبحرا في العلوم كبير القدر وكان اماما في
علم الخلاف والفرائض والاصول والفقه والنحو والحساب وغير ذلك ومن تصانيفه المغني في شرح الخرقي كتاب بليغ في المذهب عشرة مجلدات البرهان في مسألة القرآن الاعتقاد.
ذم التأويل.
مختصر العلل في الحديث وغير ذلك 1 ذم التأويل} 2 عقيدة} (الامام موفق الدين الخ) طبعا في المجموع المشتمل على الدرر الآتية (ترى ذكره في قسم المجامعى) 3 المغنى في شرح مختصر الخرقى أشرف على تصحيحه وعلق عليه الحواشي السيد محمد رشيد رضا الجزء الاول مط المنار 1341 ومعه الشرح الكبير على متن المقنع ص 811 4 المقنع أنظر الشرح الكبير لابن قدامة المقدسي ابن قزمان (555) (الوزير) أبو بكر محمد بن عبد الملك بن قزمان أديب مبرز ولبيب متحرز له تفنن في القريض وركوب كسائر بحور الاعاريض.
ولم يكتف بالمستعملات.
حتى ذلل صعاب المهملات.
واخترع أوزانا أخرى.
وابتدع مالا يعد نظما ولا نثرا.
الا انه موزون.
ظفر منه بدر مخزون.
وقد ذكره ابن بسام فقال فيه: وأبو بكر من كتاب الوقت والاوان ومن أهل البلاغة قرأ البيان.
والمتوكل أول من اتخذه كاتبا ديوان (ابن قزمان) طبع في برلين 1896 ص 146 نقلا عن النسخة الخطية الوحيدة الموجودة في مسالك الابصار في أخبار ملوك الامصار خط ورقة 33 معلمة الاسلام جزء 2 - 423 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 214

حافظا للحديث والفقه والخير؟ والنوادر وأروى الناس للاشعار.
وأدركهم للآثار.
لا يلحق شاؤه.
ولا يشق غباره.
سكن قرطبة وقد ولي أبوه قضاء اشبيلية للناصر وكان أبو بكر مضطلعا بأخبار الاندلس مليا برواية سير أمرائها وأحوال فقهائها وشعرائها يملئ ذلك عن ظهر قلب.
قال ابن الفرضي: ولم يكن بالضابط لروايته في الحديث والفقه ولا له أصول يرجع إليها صنف الكتب المفيدة في اللغة منها تصاريف الافعال.
وهو الذي فتح هذا الباب فجاء من بعده ابن القطاع وتبعه توفي بمدينة قرطبة 1 الافعال وتصاريفها وهي الافعال الثلاثية والرباعية باتفاق معانيها وحركاتها واختلافها.
نشره الاستاذ جويدي ليدن 1894 ص 378 و 15 و 13
2 تاريخ افتتاح الاندلس من الفتح إلى خلافة عبد الرحمن الثالث مدريد 1868 وطبع باعتناء الموسيو هوداس في باريس سنة 1889 ص 219 (1) ابن قيس الخضرمي (الشيخ) أبو إسحق ابراهيم مختصر الخصال في فقه الاباضية طبع حجر المط البارونية 1310 ابن قيس الرقيات (75) عبيد الله بن قيس الرقيات بن شريح بن مالك بن ربيعة الشاعر القرشي كان ممن انحاز إلى ابن الزبير وخرج مع مصعب بن الزبير على عبد الملك بن مروان ومدحه وطعن في بني (1) Ibn AllQuoutya: Histoire de la conquete de I ' Andalousie , ed.
O.
Houdas Recueil de textes et de.
traduction الاغاني 4 - 155 الشعر والشعراء 343 خزانة الادب 3 - 267 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 220

أمية.
ثم انحاز إلى عبد الملك بعد قتل مصعب وعبد الله فأمنه وكان تغزله في امرأة كوفية كان ينزل عندها اسمها كثيرة وله في أخرى اسمها رقية.
على أن غزله أقل من
غزل سائر من تقدم من الشعراء القرشيين (جرجي زيدان) ديوان شعر عبيد الله بن الرقيات رواية أبي سعيد الحسن بن الحسن السكري عن أبي جعفر محمد بن حبيب.
ومعه ترجمة باللغة الالمانية.
باعتناء الدكتور رودوكاناكس (1) ويانا 1901 ص 340 ابن القيسراني (507 448) أبو الفضل محمد بن طاهر بن علي بن احمد المقدسي الحافظ.
ويعرف بابن القيسراني الشيباني كانت ولادته ببيت المقدس.
وكان أحد الرحالين في طلب العلم والحديث.
سمع بالحجاز والشام ومصر والثغور والجزيرة والعراق والجبال وفارس وخوزستان وخراسان واستوطن همذان وتوفي ببغداد عند رجوعه من الحج كان من المشهورين بالحفظ والمعرفة بعلوم الحديث وله في ذاك مصنفات ومجموعات تدل على غزارة علمه وجودة معرفته.
وصنف تصانيف كثيرة منها أطراف الكتب الستة وكتاب الانساب في جزء لطيف وهو الذي ذيله الحافظ أبو موسى الاصبهاني وغير ذلك من الكتب 1 الانساب المتفقة في الخط المتماثلة في النقط والضبط (أو) " الكلمات المتشابهة نطقا من أسماء النسبة " وهو الذي ذيله أبو موسى الاصبهاني باعتناء
دي يونغ (2) ليدن 1865 ص 19 و 229 (1) N.
Rodoconakis ابن خلكان 1 - 616 طيقات الحفاظ للذهبي 39 4.
(2)) * (De Jong

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 221

عماد الدين أبوالفدا اسمعيل بن عمر بن كثير القرشي البصري ثم الدمشقي الفقيه الشافعي قدم دمشق مع أخيه وله سبع سنين فنشأ بها وسمع ابن الشحنة واسحق الآمدي وابن عساكر والمزى وابن الرضى وطائفة.
وتفقه على البرهان الفزارى والكمال ابن قاضي شهبة.
وأقبل على علم الحديث والاصول وحفظ المتون والتواريخ.
حتى برع وهو شاب.
فجمع التفسير وشرع في كتاب كبير في الاحكام ولم يكمل.
وجمع التاريخ الذي سماه البداية والنهاية وعمل طبقات الشافعية.
وشرع في شرح البخاري وغير ذلك.
وكانت له خصوصية بالشيخ ابن تيمية ومناصفة منه واتباع له في كثير من آرائه وكان يفتي برأيه في مسألة الطلاق وامتحن بسبب ذلك.
وكان كثير الاستحضار حسن المفاكهة سارت تصانيفه في البلاد وانتفع بها الناس.
مات بدمشق ودفن بمقبرة الصوفية عند شيخه ابن تيمية تفسير (الحافظ عماد الدين القرشي الدمشقي) طبع بهامش فتح البيان في مقاصد القرآن لصديق حسن خان (1302) (1) ابن الكلبي النسابة (204) أبو المنذر هشام بن أبي النصر محمد بن السائب بن بشر
ابن عمرو الكلبي النسابة الكوفي كان عالما بالنسب وأخذ عن أبيه وغيره.
وكان من أحفظ الناس.
قال محمد بن السرى: قال لي هشام بن الكلبي حفظت ما لم يحفظه أحد ونسيت ما لم ينسه أحد كان لي عم يعاقبني على حفظ القرآن فدخلت بيتا وحلفت لا أخرج حتى أحفظ القرآن.
فحفظته في ثلاثة أيام.
له تصانيف تزيد على مائة وخمسين تصنيفا.
توفى في خلافة المأمون سنة 204 وقيل سنة 206 (1) وطبع حديثا مع تفسير البغوي.
أنظر جامع التصانيف الحديثة عن سنة 1927 الانباري 116 معجم الادباء 6 - 280.
ابن خلكان 2 - 258 الوافى بالوفيات (خط) ورقة 66 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 226

ابن كيسان (299) أبو الحسن محمد بن احمد بن ابراهيم بن كيسان البغدادي النحوي قال الخطيب.
كان يحفظ المذهب البصري والكوفي في النحو لانه أخذ عن المبرد وثعلب.
قال ياقوت لكن إلى مذهب البصريين أميل وكان ابن الانباري يقول: خلط المذهبين فلم يضبط منهما شيئا.
قال ابن حيان التوحيدي ما رأيت مجلسا أكثر فائدة وأجمع لاصناف العلوم والتحف والنتف من مجلسه.
وكان يجتمع على بابه نحو مائه رأس من الدواب للرؤساء والاشراف الذين يقصدونه..ومن تصانيفه المهذب في النحو.
غلط أدب الكاتب.
اللامات البرهان.
غريب الحديث.
علل النحو.
مصابيح الكتاب ما اختلف فيه البصريون والنحويون وغير ذلك.
توفى سنة 299 في خلافة المقتدر بالله تلقيب القوافي وتلقيب حركاتها طبع في مجموعة " حرزة الحاطب " رقم 20
ابن اللبان المصري (749) أبو عبد الله محمد بن احمد بن عبد المؤمن الاسعردي المصري الامام العالم العلامة الفقيه المحدث كان متضلعا في الفنون وخصوصا في علوم الدين وآيات القرآن ومعانيه.
وهو صاحب التصانيف الجيدة النافعة وهو الذي سرد كتاب الام للشافعي وبوبه.
وله كتاب ازالة الشبهات عن الآيات والاحاديث المشتبهات وغير ذلك رد معاني الآيات المتشابهات إلى معاني الآيات الانباري 301 بغية الوعاة 8 روضات الجنات 4 - 161 مفتاح السعادة 138 2 وفيه يقول أن ابن كيسان مات سنة 320 وهو الاصح (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 229

1308 بالحسنية 1325 بالمط الميمنية مرارا واخر طبعة 1330 وفي مجموع من مهمات الفنون 1863 و 1864 و 1878 معها شروح للبارون سلوستردي ساسي في باريس 1833 ص 8 و 254 و 143 ومعها ترجمة باللغة الفرنسوية قسنطينه 1887 معها ترجمة باللغة الايطالية للموسيو ويتو (1) قنصل ايطالية في بيروت سابقا.
بيروت 1898 وطبعت موسومة بالخلاصة في النحو ومعها شروح وتعليقات باللغة الفرنساوية باعتنا الموسيو كوكه (2) مط
الادبية بيروت 1888 ص 353 5 شواهد التوضيح والتصحيح لمشكلات الجامع الصحيح (حديث) وهو شرح مشكل أعراب البخاري هند 1319 6 لامية الافعال (أو) المفتاح بأبنية الافعال بطرسبرج 1864 أنظر شرح بدر الدين بن مالك (الاتي ذكره) على لامية الافعال ابن مالك " بدر الدين " (686 601) محمد بن محمد بن عبد الله بن مالك.
بدر الدين بن جمال الدين الطائي الدمشقي الشافعي.
النحوي ابن النحوي.
الملقب بابن الناظم قال الصفدي: كان اماما فهما ذكيا حاد الخاطر اماما في النحو والمعاني والبيان والبديع والعروض والمنطق..أخذ عن والده ووقع بينه وبينه فسكن بعلبك.
فقرأ عليه بها جماعة.
فلما مات والده طلب إلى دمشق وولى وظيفة والده وتصدي للاشتغال والتصنيف.
وكان اللعب يغلب عليه وعشرة من لا يصلح.
كان أماما في مواد النظم لكنه لم (1) E.
Vitto (2) A.
Goguer بغية الوعاه 96 طبقات السبكي 41 5 روضات الجنات
202 4.
مفتاح السعادة 156 1 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 234

على المنصورة ومات بها.
فعاد ابن مطروح للقاهرة وأقام بها في داره إلى أن مات وذلك سنة 649 لا سنة 654 كما ذكره السيوطي في حسن المحاضرة بدليل ما قاله ابن خلكان في ترجمة ابن مطروح: توفي ليلة الاربعاء مستهل شعبان سنة 649 بمصر ودفن بسفح الجبل المقطم وحضرت الصلوة عليه ودفنه.
وكان قد اوصى أن يكتب على قبره أصبحت بقعر حفرة مرتهنا * لا أملك من دنيايي الا كفنا يامن وسعت عباده رحمته * من بعض عباده المسئيين أنا ديوان ابن مطروح جميعه في مدح السلطان الملك الصالح أبي الفتح أيوب وانجاله طبع مع ديوان ابن الاحنف مط الجوائب أستانة 1298 ص 224 ابن مطهر الحلي (726 648) جمال الملة والدين الحسن بن يوسف بن المطهر الحلي ذكره صاحب ديوان الاسلام قال: ابن المطهر الحسن ابن يوسف بن المطهر الشيخ جمال الدين أبو منصور الاسدي الحلي العراقي الرافضي شيخ الرافضة بالعراق.
له مصنفات كثيرة في الفقه والاصول والنحو والفلسفة منها شرح مختصر ابن الحاجب ومنهاج الاستقامة الذي رد عليه ابن تيمية في مجلدات.
اه.
وقال صاحب روضات الجنات: جمال الملة والحق والدين أبو منصور الحسن بن سديد الدين يوسف بن علي بن
المطهر الحلي المشهور بالعلامة.
سمي الحلي نسبة إلى الحلة السيفية التي بناها الامير سيف الدولة صدقة بن منصور المزيدي الاسدي الذي هو من امرآء دولة الديالمة وهو غير سيف الدولة ابن حمدان الذي هو من جملة ملوك الشام.
ذكر له نحو مائة مصنف وقال أنه كان مقربا عند السلطان الجايتو محمد المغولي الملقب بشاه خدابنده.
وقد أخذ بمعونة هذا السلطان في تشييد أساس الحق وترويج المذهب على حسب ما يشتهيه وكتب باسمه كتابه المسمى روضات الجنات 171 1 الدرر الكامنة باسم: الحسين ابن المطهر وفي آخر كتابه تهذيب الوصول إلى علم الاصول (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 240

الجامع.
وفي ذلك الوقت نظم هذه الارحوزة.
وكان معاصرا لتاج الدين أبي اليمن زيد بن الحسن الكندي البغدادي.
فكانا في عصرهما رئيسين أهل الادب في دمشق فلما توفي الملك المعظم نقل الملك الكامل أبا زكريا إلى مصر.
فأقام بها إلى أن توفي رحمه الله بها يوم الاثنين سنة ثمان وعشرين وستمائة في آخر يوم من ذي القعدة.
ودفن يوم الثلاثاء أول يوم من ذي الحجة بالقرافة (1) وكان رحمه الله مبرزا في علم الادب قادرا على النظم للعلوم.
نظم هذه الارجوزة ونظم العروض وشرع في نظم كتاب الصحاح للجوهري فتوفى قبل اتمامه.
وله من التواليف غير المنظومة كتاب الفصول وهو كتاب حسن وتعليقات على أبواب الجزولية وأمثله لمسايلها وغير ذلك
مسائل متفرقة في أبواب العربية.
ومن وقف على تصانيفه المنظومة والمنثورة علم غزارة علمه وقوة فهمه وجودة طبعه وفصاحة نظمه وهذه الارجوزة البديعة الفصيحة شاهدة له بسعة العلم وجودة القريحة إذ نظم فيها على نظم الجواهر في السلك.
وخلصها من الحشو تخليص الذهب عند السبك فهي كما قلت فيها: الدرة المنظومة الالفية * أجل ما في الكتب النحوية لكونها في حجمها صغيرة * جليلة في قدرها كبيرة الدرة الالفية في علم العربية وتعرف بالفية ابن المعطى أو الارجوزة الوجيزة المغربية الملقبة بالدرة الالفيه طبعت باعتناء زترتشين (2) في ليبسيك 1317 1900 ص 70 و 8 و 18 ابن المعظم " احمد " (730) (الشيخ) احمد بن محمد الرازي الشهير بابن المعظم المقامات الاثنتا عشرة عارض بها مقامات الحريري (1) على شفير الخندق بقرب تربة الامام الشافعي (2) .
Zeffsers fein عن فهرست دار الكتب المصرية: بدر الدين أبو المحامد أحمد بن المعظم بن المختار الرازي.
كان موجودا في سنة 700 هـ (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 246

الحموي ثم الدمشقي الفقاعي الحنفي الشاعر
ولد بحماه وأخذ الادب عن الفخر عثمان بن العبد التنوخي وعن غيره وأخذ النحو والعروض عن بهاء الدين بن سالم وقدم دمشق فتسبب ببيع الفقاع عند قناة العوفي ثم تركه وصار يتردد إلى دروس الشيخ برهان الدين بن عون وأخذ عنه فقه الحنفية وصارت له فيه يد طولى وشارك في اللغة والصرف والنحو.
وكان له معرفة بكلام العرب وبرع في الشعر.
توفي بدمشق ودفن بباب الفراديس النفحات الادبية من الرياضة الحموية ديوان شعر.
مط العلمية بيروت 1312 ص 210 وفي أوله ترجمة الناظم ابن مماتي (606) (القاضي الاسعد) أبو المكارم أسعد بن الخطير أبي سعد مهذب بن مينا بن زكريا بن أبي قدامة بن أبي مليح مماتي المصري.
الكاتب الشاعر.
أحد الرؤساء الاعيان.
والكتاب الكبراء.
اصله من من نصارى أسيوط (بصعيد مصر) قدموا مصر وتقدموا وولوا الولايات وهو مع ذلك من أهل بيت في الكتابة عريق وهو كالمستولي على الديار المصرية ليس على يده بده له مصنفات عديدة ونظم سيرة صلاح الدين ونظم كتاب كليلة ودمنة وله ديوان شعر ذكره العماد الاصبهاني في الحريدة وقال: لقيته بالقاهرة
متولي ديوان جيش الملك الناصر وكان هو وجماعته نصارى فاسلموا في ابتداء الملك الصلاحي.
وخاف الاسعد على نفسه من الوزير صفي الدين بن شكر.
فهرب من مصر مستخفيا وقصد مدينة حلب لائذا بجناب السلطان الملك الظاهر وأقام بها حتى توفي ودفن بظاهر حلب بقرب أبي بكر الهروي.
قوانين الدواوين وفيه ايضاحات مفيدة عن ادارة معجم الادباء 244 2 ابن خلكان 84 1 خطط المقريزي 160 2 حسن المحاضرة 270 1 اعلام النبلاء 323 4 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 254

الادب مليح الانشاء.
روى عنه السبكي والذهبي..واختصر تاريخ دمشق في نحو ربعه وعنده تشيع بلا رفض (بغية الوعاه) 1 لسان العرب وهو أتم المؤلفات التي صنفت في
اللغة وهو مرجع العلماء والعمدة المعول عليه بين أهل هذا اللسان رتبه على ترتيب الصحاح للجوهري وجمع فيه بين تذهيب الازهري ومحكم بن سيده والصحاح وحواشيه وجمهرة ابن دريد ونهاية ابن الاثير وشرح ما أتى به من الشواهد ومن آيات وأحاديث وأشعار فرغ منه سنة 689 جزء 20 بولاق 1308 1299 (1) 2 نثار الازهار في الليل والنهار وأطائب أوقات الاصائل والاسحار رتبها على عشرة أبواب.
مط الجوائب أستانة 1298 ص 188 (2) ابن منقذ الكناني (584 488) أبو المظفر أسامة بن مرشد بن علي بن مقلد بن نصر بن منقذ الكناني الكلبي الشيزري الملقب مؤيد الدولة محب الدين من أكابر بني منقذ أصحاب قلعة شيزر (وهو حصن قريب من حماه) وعلمائهم وشجعانهم.
ذكره العماد الكاتب في الخريدة قال: وأسامة كاسمه في قوة نثره ونظمه.
يلوح من كلامه أمارة الامارة.
ويوسس بيت قريضه عمارة العبارة حلو المجالسة.
حالي المساجلة..أسكنه عشق الغوطة بدمشق المغبوطة.
ثم نبت به كما تنبو الدار بالكريم فانتقل إلى مصر.
فبقى بها مؤمرا مشارا إليه بالتعظيم.
إلى أيام الصالح بن رزيك.
ثم عاد إلى الشام.
وسكن دمشق (1) أنظر تصحيح لسان العرب لاحمد باشا تيمور (2) أنظر وصف هذا الكتاب في فهرس دار الكتب المصرية جزء 3 ص 403 معجم الادباء 173 2 ابن خلكان 78 1 تاريخ دمشق لابن عساكر 400 2 أنظر أيضا كتاب الاعتبار تأليفه (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 256

مخصوصا بالاحترام.
حتى أخذت شيزر من أهله.
ورشقهم صرف الزمان بنبله.
ورماه الزمان إلى حصن كيفا.
فأقام به حتى ملك السلطان صلاح الدين دمشق سنة 570 هـ.
فاستدعاه وهو شيخ وقد جاوز الثمانين.
ولم يزل مشغوفا بذكره.
مشتهرا باشاعة نظمه ونثره.
والامير العضد مرهف ولد الامير مؤيد جليسه.
ونديمه وأنيسه ولاسامة بن منقذ تصانيف حسان منها كتاب القضاء وكتاب الشيب والشباب الفه لابيه.
ذيل ليتيمة الدهر للثعالبي.
كتاب تاريخ أيامه.
كتاب في أخبار أهله.
كتاب البديع في نقد الشعر (1) وله كتاب لباب الآداب أدرج منه في مجلة المقتطف (سنة 1908) بعض المقالات في التاريخ والآداب ومن كتاب لباب الآداب نسخة قديمة كتبت بخط ولده محفوظة بخزانه المرحوم الدكتور يعقوب صروف صاحب المقتطف وكانت ولادة هذا الامير بقلعة شيزر وتوفي بدمشق ودفن بجبل قاسيون
كتاب الاعتبار أو " أسامة بن منقذ " وصف به سيرة حياته ورحلاته وقص فيه حكايات مهمة في شجاعة تلك الايام وما نالهم من صروف الاقدار وما كانوا يألفونه من العادات والاحوال.
وفيه منتخبات من ديوانه عني بنشره الاستاذ هرتويك ديرنبرج ومعه ترجمة إلى اللغة الفرنساوية جزء 2 باريس 95 / 1889 م (2) وترجم هذا الكتاب إلى اللغة الالمانية الاب جورج شومان وقدم عليه نظرا في سيرة أسامة وذيله بحواش وفوائد علمية ابن منكلي هو محمد بن منكلي مؤلف كتاب: أنس الملا بوحش (1) منه نسخة في مكتبة البلدية الاسكندرية لا في المكتبة الخديوية بمصر كما ذكره جورجي زيدان في تاريخ الآداب جزء 2 ص 61 (2) , Un Emir Syrien au Ir.
siecle des Croisades) * (Souvenirs historiques et recits de chasse.
Texte arabe

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 257

طاهر بن محمد بن الخطيب عبد الرحيم بن نباتة.
الفارقي الاصل المصري الشاعر المشهور ولد بالقاهرة في زقاق القناديل وفاق أهل زمانه في النظم والنثر وهو أحد من حذى بحذو القاضي الفاضل (1) وسلك طريقه.
رحل إلى الشام سنة 716 وأقام بدمشق مدة طويلة وكان يتردد إلى حماه وحلب وغيرها ومدح رؤساءها.
وله في المؤيد صاحب حماه غرر المدائح.
وفي آخر عمره استدعاه الناصر حسن إلى مصر وذلك في شهر ربيع الاول سنة 761 هـ
وقال فيه ابن حجة الحموي صاحب خزانة الادب: والذي أقول أن الشيخ جمال الدين بن نباتة نبات هذا البستان وقلادة هذا العقيان.
ومن مطالعه التي هي أبهج من مطالع الشمس قوله في هذا الباب: في الريق سكر وفي الاصداغ تجعيد * هذا المدام وهاتيك العناقيد وقوله: بدا ورنا لواحظه دلالا * فما أبهى الغزالة والغزالا وبعد أن أورد شيئا من نظمه قال: ولولا الاطالة لافعمت الاذواق من هذا السكر النباتي.
اه.
توفى بالبيمارستان المنصوري ودفن خارج باب النصر بتربة الصوفية 1 ديوان خطب جمعية مط شرف 1302 مط عثمان عبد الرازق 1304 2 ديوان (ابن نباتة المصري) وهو الديوان الشعري الكبير المط الوطنية 1288 مط التمدن 1905 1323 ص 596 بيروت..ص 528 3 الديوان الصغير وهو المشهور بالمؤيدات المط الكاستلية 1289 ص 69 مصر 1323 بيروت 1304 4 سرح العيون شرح رسالة ابن زيدون (1) القاضي الفاضل هو أبو علي عبد الرحيم بن القاضي الاشرف بهاء الدين علي البيساني اللخمي كاتب الديار المصرية ووزير صلاح الدين
الايوبي مدير مملكته في الحروب الصليبية.
مات سنة 596 هـ (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 263

صحب أبا الحسن اللخمي وأخذ عن عبد الله المازري وأبي زكريا الشقراطيسي وغيرهم.
قال القاضي أبو عبد الله ابن حماد: كان أبو الفضل ببلادنا كالغزالي في العراق علما وعملا.
وقال عياض أخذ هو والمازري عن اللخمي.
كان من أهل العلم والفضل شديد الخوف من الله لا يقبل من أحد شيئا وأنما يأكل ما يأتيه من توزر شكا إليه بعض أهله الضيق من فراره من ظالم بلده ورغبه في رفع الامر للظالم ليؤذن له بالرجوع.
فقال سافعل.
وتضرع إلى الله في تهجره فقال: لبست ثوب الرجا والناس قد رقدوا * وقمت اشكو إلى مولاي ما أجد وقلت يا سيدي يا منتهى املي * يا من عليه بكشف الضر أعتمد أشكو اليك أمورا أنت تعلمها * مالي على حملها صبر ولا جلد وقد مددت يدي للضر مشتكيا * اليك يا خير من مدت إليه يد
ونظم منفرجته.
وأعاد أهله السؤال.
فقال بلغ الامر أهله وستري.
فعن يسير ورد الكتاب من توزر تلطف للشيخ ورغبته أن يرجع.
فقال للسائل قضيت الحاجة.
توفى عن ثمانين سنة بقلعة بني حماد القصيدة المنفرجة وهي خمس وثلثون بيتا مطلعها: اشتدي أزمة ننفرجي * قد آذن ليلك بالبلج طبعت على الحجر مع تخميس لها.
اسكندرية 1304 ص 34 أنظر: الاضواء البهجة في ابراز دقائق المنفرجة لابي يحيى زكريا الانصاري ورأيت لها شرحا غير مطبوع لابي الحسن علي بن يوسف البصري من علماء القرن التاسع هـ.
ابن النديم أبو الفرج محمد بن اسحق بن أبي يعقوب النديم الوراق البغدادي.
في معجم الادباء 408 6: محمد بن اسحق النديم كنيته أبو الفرج وكنية أبيه أبو يعقوب مصنف كتاب الفهرست

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 267

الذي جود فيه واستوعب استيعابا يدل على فنون من العلم وتحققه لجميع الكتب ولا ابعد أن يكون قد كان وراقا يبيع الكتب.
اه.
وفي ديوان الاسلام.
أبو الفرج النديم.
محمد بن اسحق الاديب المفنن الاخباري الشيعي المعتزلي البغدادي
له مصنفات منها الفهرست وكتاب التشبيهات وقيل كانت واخبار الادباء.
توفي بعد التسعين والثلاثمائة.
وفاته نواحي سنة 385 هـ.
" كتاب الفهرست " أو " فهرس العلوم " قال مؤلفه هذا فهرست كتب العلوم القديمة وتصانيف اليونان والفرس والهند الموجود منها بلغة العرب وقلمها الخ.
صنفه سنة 377 عنى بنشره الاستاذ فلوغل ص 361 وفيه ملحوظات عدد صفحاتها 43 ويليه جزء آخر فيه ملحوظات باللغة الالمانية للمستشرقين فلوغل وملر وروديجر وله فهرست عمومي بأسماء الرجال ص 278 ليبسيك 2 / 1871 (1) ابن نصر المروزي * المروزي ابن نفيس (687) علاء الدين علي بن أبي الحزم القرشي الشافعي المعروف بابن نفيس الطبيب المصري صاحب التصانيف الفائقة.
وله في الطب الموجز وشرح الكليات وغيرها.
كان فقيها على مذهب الشافعي صنف شرحا على التنبيه وصنف في الطب كتابا سماه الشامل قيل لو تم لكان ثلاثمائة مجلدا.
وكان فيما ذكر أغلب (1) ونشر في مجلة المانية اسمها Die Kundes Morgenlandes
سنة 1889 وفيه تراجم سقطت من الاصل من أول المقالة الخامسة وفي الخزانة التيمورية نسخة خطية من الفهرست غير كاملة نقلت عن نسخة قديمة طبقات السبكي 139 5 طبقات الاسدي ورقة 62 حسن المحاضرة 260 1 شذرات الذهب 524 3 روضات الجنات 494 مفتاح السعادة 1.
169 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 268

كان أبوه هانئ من قرية من قرى المهدية بأفريقية وكان شاعرا أديبا.
فانتقل إلى الاندلس فولد محمد المذكور بمدينة اشبيلية ونشأ بها واشتغل وحصل له حظ وافر من الادب وعمل الشعر ومهر فيه.
واتصل بصاحب اشبيلية وحظي عنده.
وكان كثير الانهماك في الملاذ متهما بمذهب الفلاسفة ولما اشتهر عنه ذلك نقم عليه أهل اشبيلية وساءت المقالة في حق الملك بسببه واتهم بمذهبه أيضا.
فأشار الملك عليه بالغيبة عن البلد مدة فانفصل عنها وعمره يومئذ سبعة وعشرون عاما.
فخرج إلى عدوة المغرب ونمى خبره إلى المعز أبي تميم معد بن المنصور العبيدي فطلبه وبالغ في الانعام عليه.
ثم توجه المعز إلى الديار المصرية فأراد الالتحاق به ولما وصل إلى برقة أضافه شخص من أهلها فأقام عنده أيام.
ويقال انهم عربدوا عليه وقتلوه وعمره ست وثلاثون سنة.
ولما بلغ المعز وفاته وهو بمصر تأسف عليه كثيرا وقال هذا الرجل كنا نرجو أن نفاخر به شعراء المشرق فلم يقدر لنا ذلك ديوان (ابن هانئ) بولاق 1274 وعنى بطبعه طبعة مصححة مع تفسير بعض الفاظه اللغوية محمد أفندي أنيس محيو مط المعارف بيروت 1326 1884
ص 246 ابن الهبارية (504) نظام الدين أبو يعلي محمد بن صالح بن حمزه بن عيسى المعروف بابن الهبارية الهاشمي العباسي البغدادي كان شاعرا مجيدا حسن المقاصد لكنه كان خبيث اللسان في الهجاء والوقوع في اللسان لا يكاد يسلم من لسانه أحد وكان ملازما لخدمة نظام الملك أبي علي الحسن وزير السلطان الب ارسلان وولده ملك شاه.
محاسن شعره كثيرة وله كتاب نتائج الفطنة في نظم كليلة ودمنة وديوان شعر كبير يدخل في أربع مجلدات.
ومن غرائب نظمه ابن خلكان 19 2 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 271

5 شرح شذور الذهب في معرفة كلام العرب أوله: أول ما أقول أني أحمد الله العلي الاكرم بولاق
1282 ص 160 ومصر 1253 ص 194 و 1305 وفي أواخره شواهد الكتاب مرتبة على الحروف وتذييل من رسالة موقد الاذهان وموقظ الوسنان في الاحاجي النحوية للمؤلف.
بمط الازهرية 1279 وبمط محمد مصطفى 1299 بهامشها حاشية الامير الكبير على الشرح المذكور المط الشرفية 1303 الميمنية 1305 المط الخيرية 1304 و 1307 6 شرح (على قصيدة) بانت سعاد وبالهامش حاشية الباجوري المط الخيرية 1304 و 1307 وطبع شرح بانت سعاد لابن هشام في ليبسيك باعتناء الاستاذ أغناطيوس جويدي سنة 1871 (1) ص 230 و 34 7 شرح قطر الندى وبل الصدى كلاهما لابن هشام.
أوله: الحمد لله رافع الدرجات لمن انخفض لجلاله الخ.
قال: هذه نكت حررتها على مقدمتي المسماة بقطر الندى رافعة لحجابها.
بولاق 1253 ص 158 و 1264 و 1274 و 1282 بهامشه نظم القطر للشيخ عبد العزيز الفرغلي الانصاري ويليه الاعراب عن قواعد الاعراب (المذكور قبلا) .
ثم تتميم الفوائد بسرد أبيات الشواهد مرتبة على حروف المعجم.
طبع حجر مصر 1282 و 1330 مط المحروسة 1282 ص 120.
تونس 1281 ص 375 وعليه حاشية لحسن الشريف معه ترجمة إلى اللغة الفرنساوية للاستاذ
كاكويار (2) ليدن 1887 ص 24 و 406 8 قطر الندى وبل الصدى مقدمة في النحو.
أنظر ما قبله شرح قطر الندى 9 مغني اللبيب عن كتب الاعاريب كان ابن (1) Gemaleddini ibn His ' am , Commentarius in.
Carmen Ka ' bi ben Zoheir: banat su ' ad appelatum.
Edidit Ignatius Guidi , Traite pe flexion et syntaxe par Ibn Hejam) * (traduit par A.
Gaguyer

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 275

شرح على الهداية لبرهان الدين الميرغناني وصل فيه إلى أثناء كتاب الوكالة مع تكملته نتائج الافكار في كشف الرموز والاسرار وهي من كتاب الوكالة إلى آخر الكتاب للمولى شمس الدين احمد بن قودر المعروف بقاضي زاده المفتي لكناو جزء 3 سنة 1292 1875
وطبع فتح القدير مع تكملته ومعه كتاب الكفاية بشرح الهداية لجلال الدين الخوارزمي وبهامشه العناية بشرح الهداية لاكمل الدين البابرتي وحاشية سعد الله بن عيسى الشهير بسعد جلبي وسعدي افندي على شرح العناية المذكور وعلى الهداية جزء 8 بولاق 8 / 1316 3 المسايرة (في أصول الدين) شرحه الكمال ابن أبي شريف أنظر المسامرة على المسايرة للكمال ابن أبي شريف ابن هندو (320) أبو الفرج علي بن الحسين بن هندو الكاتب الاديب الشاعر من الاكابر المتميزين في العلوم الحكمية.
والامور الطبية والفنون الادبية.
له الالفاظ الرائقة.
والاشعار الفائقة والتصانيف المشهورة.
وكان أحد كتاب الانشاء في ديوان عضد الدولة.
واشتغل بصناعة الطب والعلوم الحكمية على الشيخ أبي الخير حسن بن سوار بن بابا المعروف بابن الخمار وتتلمذ له.
وكان من أجل تلاميذه وأفضل المشتغلين عليه.
وورد بغداد في أيام أبي غالب بن خلف الوزير فخر الملك ومدحه.
توفي بمرجان الكلم الروحانية في الحكم اليونانية باعتناء ملتزمه مصطفى افندي القباني الدمشقي نقلا عن نسخة
محفوظة في الخزانة الظاهرية بدمشق كان الفراغ من معجم الادباء 168 5 عيون الانبا 323 1 فوات الوفيات 45 2 دمية القصر للباخرزي (خط) (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 279

كتابتها سنة 707 هـ مط الترقي دمشق 1313 1900 ص 138 (1) ابن الهيثم أبو علي محمد بن الحسن بن الهيثم البصري (وفاته في حدود سنة 430 هـ) كان في أول أمره بالبصرة نبغ في علم الهندسة.
فبلغ خبره الحاكم الآمر بمصر.
فتاقت نفسه إلى رؤيته ونقل عن ابن الهيثم أنه قال لو كنت بمصر لعملت فيه عملا يحصل به النفع في كل حالة من حالاته من زيادة ونقص.
فسير إليه الحاكم مالا ورغبة في الحضور فسار نحو مصر ولما وصلها أمر بانزاله واكرامه.
ثم طالبه بما وعد من أمر النيل.
فسار مع جماعة من الصناع ليستعين بهم على هندسة كانت خطرت له فلما رأى آثار من تقدم من ساكنيه من الامم الخالية تحقق أن الذي يقصده ليس بممكن.
فانكسرت همته وعاد منخذلا واعتذر بما قبل الحاكم ظاهره ووافقه عليه.
ثم أن الحاكم ولاه بعض الدواوين فتولاها رهبة لا رغبة لكنه أراد التخلص من الشواغل التي تمنعه من النظر في العلم فأظهر خبالا في عقله وتصوره
حتى تمكن من الانصراف عن الخدمة.
ولما مات الحاكم أظهر العقل وعاد إلى ما كان عليه.
مشتغلا بالتصنيف والافادة.
وأقام متنسكا وكان حسن الحظ وحكي أنه كان ينسخ في مدة سنة ثلاثة كتب في ضمن أشغاله وهي اقليدس والمتوسطات والمجسطي ويشكلها.
فإذا شرع في نسخها جاءه من يعطيه فيها مائة وخمسين دينارا مصريا فيجعلها مؤنته لسنته.
ولم يزل على ذلك إلى (1) قال الاديب حبيب زيات في كتابه خزائن الكتب بدمشق وضواحيها ص 24 وقد عارضت جانبا منها بالنسخة المطبوعة فوجدت الطابع قد تصرف بنقلها بعض التصرف وصحح فيها ما ظنه وهما وهو صحيح.
وأغفل ما كان جديرا بالتصحيح.
وزاد عليها أشياء يسيرة استمدها من رسالة طبعت في مطبعة الجوائب سنة 1300 بعنوان " الامثال الحكمية من بعض مشاهير الفلاسفة الاولين " ضمن مجموعة تشتمل على رسالتين أخريين " (أنظر مجموعة رقم 14) مختصر تاريخ الدول لابن العبري 316 عيون الانبا 90 2 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 280

ابن الوراق " محمد " (الامام) حجة الدين محمد بن عبد العزيز بن الوراق بن.
مجد الدين بن محمد عبد الملك الاسكندري ابن شعبان اللخمي 1 تبارك ذوالعلا مجموع صلوات وقصائد تتعلق بتوديع شهر رمضان مصر (دون تاريخ) 2 تخميس القصيدة الوترية في مدح خير البرية مط الميمنية 1311 ابن الوردي (749 689) أبو حفص زين الدين عمر بن مظفر بن عمر بن محمد ابن أبي الفوارس بن علي الشهير بابن الوردي الشافعي فقيه حلب ومؤرخها وأديبها المولود بمعرة النعمان.
كان اماما بارعا في اللغة والفقة والنحو والادب مفننا في العلم ونظمه في الذروة العليا.
له فضائل مشهورة وتصانيف كثيرة.
تفقه على الشرف البارزي.
وناب في الحكم بحلب في شبيبته عن شمس الدين بن النقيب.
ثم عزل نفسه وحلف لا يلي القضاء لمنام رأه.
له أرجوزة
في تفسير المنامات ومقامة في الطاعون سماها " القبا في الوبا " واتفق أنه مات بآخر سنة 749 هـ قال تاج الدين السبكي: له شعر أحلى من السكر المكرر وأغلى قيمة من الجوهر.
وذكر له الصفدي ترجمة طويلة قال فيها: أحد فضلاء العصر وفقهائه وأدبائه وشعرائه تفنن في علومه وأجاد في منثوره ومنظومه.
شعره أحسن من عيون الغيد وابهى من الوجنات ذات التوريد.
اه له حكاية غريبة ذكرها ابن اياس في تاريخه جزء 1 ص 198 فوات الوفيات 116 2 بغية الوعاه 365 طبقات السبكي 243 6 جلاء العينين 24 الدرر الكامنة في حرف عمر بن المظفر اعلام النبلاء 3 5 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 282

قال: ان الشيخ زين الدين بن الوردي دخل إلى الشام وكان ضيق المعيشة رث الهيئة ردئ المنظر.
فحضر إلى مجلس القاضي نجم الدين بن صصري من حملة الشهود.
فاستخفت به الشهود وأجلسوه في طرف المجلس.
فحضر في ذلك اليوم مبايعة مشترى ملك.
فقال بعض الشهود أعطوا المعري يكتب هذه المبايعة على سبيل الاستهزاء به.
فقال الشيخ زين الدين أكتبه لكم نظما أو نثرا.
فتزايد استهزاؤهم به فقالوا له: بل أكتب لنا نظما.
فأخذ ورقة وقلما وكتب فيها نظما لطيفا أوله: باسم اله الخلق هذا ما أشترى *
محمد بن يونس بن شنقرا من مالك بن احمد الازرق * كلاهما قد عرفا من جلق إلى أن انتهى من المبايعة في ثمانية عشر بيتا فلما فرغ الشيخ من نظمه ووضع الورقة بين يدي الشهود تأملوا هذا النظم مع سرعة الارتجال.
فقبلوا يده واعتذروا له من التقصير في حقه واعترفوا بفضيلته عليهم.
وجاء في الدرر الكامنة: ذكر الصفدي في أعيان العصر أنه اختلس معاني شعره وأنشد في ذلك شيئا كثيرا ولم يأت بدليل على ابن الوردي أنه المختلس بل المتبادر إلى الذهن عكس ذلك.
اه 1 أحوال القيامة مستخلص من كتاب خريدة العجائب الآتي ذكره.
باعتناء الاستاذ سيغفرد فردينند برسلاو 1853 م 2 الفية (ابن الوردي) في تعبير المنامات (أو) " الالفية الوردية في تعبير الرؤيا " أولها: قال الفقيه عمر بن الوردى الحمد لله المعين المبدئ بولاق 1285 مط شرف 1303 يليه منظومة الفراسة في القيافة لفاضل بك.
مصر 1326 ص 64 3 بهجة الحاوي (أو) " البهجة الوردية " نظم فيها الحاوي الصغير للشيخ نجم الدين عبد الغفار القزويني بخمسة آلاف بيت أولها:

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 283

برع على أهل زمانه فلم يتقدمه أحد في أوانه.
وذكر مزدوجته المربعة وهي من جيد النظم.
وله ديوان شعر جيد وله كتاب بين فيه سرقات أبي الطيب المتنبي سماه المنصف.
وتنيس بلدة بمصر بالقرب من دمياط مزدوجة تتضمن ذكر الفصول الاربعة طبعت مع القصيدة النونية الهزلية في دمشق 1302 أنظر الواساني " أبو القاسم الحسين " ابن ولاد (332) أبو العباس احمد بن محمد بن ولاد النحوي هو الوليد بن محمد النحوي هو ووالده وجده أبو العباس.
قال الزبيدي كان بصيرا بالنحو استاذا وكان شيخه الزجاج يفضله على أبي جعفر النحاس ولا يزال يثني عليه عند كل من قدم من مصر إلى بغداد ويقول لهم لي عندكم تلميذ من صفته كذا وكذا فيقال له أبو جعفر النحاس فيقول بل أبو العباس بن ولاد.
صنف المقصود والممدود انتصار سيبويه على المبرد (بغية الوعاه ص 169) المقصود والممدود قال صاحب كشف الظنون: المقصود والممدود لابن ولاد شرحه ابن خالويه.
وهو مرتب على حروف المعجم وعليه رد لابي نعيمه علي بن حمزه البصري المتوفي سنة 375.
طبع باعتنا الاستاذ
برونله في لندن 1900 ص 8 و 167 وفي مصر 1908 ابن يامون (الامام) قاسم بن احمد بن موسى بن يامون التليدي الاخماسي شرح (ابن يامون) على منظومته في آداب النكاح وما يتعلق به مما يجتنب أو يباح (فقه مالك) أوله الحمد لله الذي جعل النكاح من أعظم أسباب الاعتصام وأكبر التعفف والتحصن من الاوزار والآثام.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 286

اربع رسائل طبعت مع رسائل ابن المقفع بدمشق أنظر ابن المقفع: رسائل وطبعت ضمن رسائل البلغاء أنظر كرد علي " محمد " ابن يعقوب * المغربي " ابن يعقوب " ابن يعيش الحلبي (643 556) أبو البقاء يعيش بن علي بن يعيش بن محمد بن أبي
السرايا الموصلي الاصل الحلبي المولد والمنشأ الملقب موفق الدين النحوي ويعرف بابن الصائغ قرأ النحو على أبي السخا فتيان الحلبي وسمع الحديث على عبد الله بن احمد الخطيب الطوسي بالموصل.
وبدمشق على تاج الدين الكندي.
وحدث بحلب.
وكان فاضلا ماهرا في النحو والتصريف رحل من حلب في صدر عمره قاصدا بغداد ليدرك ابا البركات بن الانباري.
فلما وصل إلى الموصل بلغه خبر وفاته.
فأقام بالموصل مدة وسمع الحديث بها ثم رجع إلى حلب وتصدر للاقراء وطال عمره وشاع ذكره.
وغالب فضلاء حلب من تلامذته.
وكان حسن الفهم لطيف الكلام ظريف الشمائل كثير المجون مع سكينة ووقار.
مات بحلب شرح المفصل في صناعة الاعراب للزمخشري (علم النحو) أوله الحمد لله الذي هدانا بالاحسان الخ تصحح على النسخ الموجودة في ليبسيك واكسفورد والاستانة والقاهرة باعتناء الاستاذ ياهن (1) .
ليبسك 1876 إلى 1886 بعشرة أقسام عدد صفحاتها كلها 1469 قطع كبير ابن يوسف الكاتب أبو جعفر احمد بن يوسف الكاتب احد كتاب ابن خلكان 450 2 اعلام النبلاء 411 4 مفتاح السعادة 158 1 (1)) * (T.
Iahn

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 288

الدولة الطولونية بمصر.
توفى سنة 330 أو 340 قال ياقوت: أبو جعفر احمد بن أبي يعقوب يوسف بن ابراهيم يعرف بابن الداية من فضلاء أهل مصر ومعروفيهم وممن له في علوم كثيرة في الادب والطب والنجامة والحساب وغير ذلك وكان أبوه أبو يعقوب كاتب ابراهيم بن المهدي ورضيعه.
ولاحمد بن يوسف من التصانيف سيرة احمد بن طولون وكتاب سيرة أبي الجيش خمارويه وكتاب سيرة هارون بن أبي الجيش وكتاب المكافأة وغير ذلك المكافأة (أدب) يشتمل على أخبار في المكافأة على الحسن والقبيح سمعها ممن تقدمه وشاهده ببصره وعلى حكم مأثورة في الشدة والرخاء عنى بنشره وتعليق حواشيه وتفسير غريبه أمين عبد العزيز مط الجمالية 1332 1914 ص 128 و 15 ابن يونس المصري الحاكمي (399) أبو الحسن علي بن أبي سعيد عبد الرحمن بن احمد بن يونس بن عبد الاعلى الصدفي المصري المنجم صاحب الزيج الحاكمي وقد أمره بعمله وابتدأ له العزيز أبو الحاكم صاحب مصر كان ابن يونس مختصا بعلم النجوم.
متصرفا في سائر
العلوم.
بارعا في الشعر وعلى اصلاحه كزيج يحيى بن منصور تعويل اهل مصر في تقويم الكواكب.
وقد افنى عمره في الرصد والتسيير للمواليد وعمل فيها مالا نظير له.
وكان يقف للكواكب.
مات بمصر ودفن بداره بالقرائين حكي انه دخل مرة على الحاكم العبيدي صاحب مصر ومداسه في يده.
فقبل الارض وجلس والمداس إلى جانبه والحاكم يراها وهو بالقرب منه.
ولما انصرف قبل الارض ولبس وانصرف.
كان طويلا إذا ركب ضحك الناس منه معجم الادباء 157 2 ومقدمة كتاب المكافأة ابن خلكان 474 1 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 289

كان من أهل الصفة وكان يضعف.
وروى عنه ابن أبي حاتم وابن حيان والطبراني.
قال الدارقطني تكلموا فيه وقال ابن عدي بن حماد منهم قاله درباس.
توفي الدولابي بين مكة والمدينة وقال ابن خلكان: له تصانيف مفيدة في التاريخ ومواليد العلماء ووفياتهم.
واعتمد عليه أرباب هذا الفن في النقل وأخبروا عنه في كتبهم ومصنفاتهم المشهورة
وبالجملة فقد كان من الاعلام في هذا الشأن وممن يرجع إليه الاسماء والكنى (أو) كتاب الكنى والاسماء (من رجال الحديث) جزء 2 حيدر آباد الدكن طبع حروف 3 / 1322 عدد صفحات الجزئين 468 أبو البقاء الحسيني الكفوي الحنفي (1095) هو ابن الشريف موسى المفتي بمدينة كفه (باعتبار قضاء قدس شريف) وكان مفتيا مقام أبيه في ولايته المرقوم باعتبار الجلب.
وبعد المدة جاء إلى قسطنطينية في زمان درويش محمود باشا كانه (؟) قاضيا بمحاماة بمدينة بركة.
ثم كان قاضيا بمدينة بغداد ثم بمدينة فيليبه ثم نفاه السلطان محمد خان إلى ولايته كفه لفجر بعض الحاسدين.
وتمكن فيه أثنى عشر سنة ثم التمس سليم كزاى خان عودته إلى قسطنطينية فقبل السلطان المشار إليه ولكن لا يتيسر القضاء الا قضاء الرحلة من دار الفناء إلى دار البقاء وذلك في سنة خمس وتسعين والف.
وكان للمرحوم مصنفات في العربية وغيرها منها الكليات على وفق اللغة في بيان فنون شتى وكتاب تحفة شاهان بلسان الترك في علم العقائد والفقه والاخلاق هركرند دعا طمع دارم زانكه من نبدئ كنهكارم (1) 1 تحفة الشاهان استانة 1285 (1) نقلت هذه الترجمة بالحرف الواحد عن نسخة مخطوطة من
كتاب كليات العلوم دخلت في ملكي وفي الغالب أن كاتبها رجل تركي اسمه عمر بن مصطفى كان ساكنا في مدرسة عبدى أغا من مدارس عينتاب (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 293

2 كليات (أبي البقاء) (أو) " كليات العلوم " وفي فهرست زنكر: كليات أبي البقاء في جميع العلوم " أوله: خير منطوق به أمام كل مقال الخ رتبها على حروف العجم وجمع فيها ما في مؤلفات العلماء في الفنون المختلفة من القواعد والاصطلاحات وختمها بفصل في الكليات المتفرقات بولاق 1253 ص 430 طهران (العجم) 1286 ص 389 استانة 1287 ص 781 أبو البقاء العكبري (616 538) أبو البقاء عبد الله بن الحسين بن عبد الله العكبري الضرير النحوي الحنبلي البغدادي الملقب محب الدين قرأ على ابن الخشاب وأبي البركات بن نجاح وبرع في الفقه والاصول.
وحاز قصب السبق في العربية.
أضر في صباه بالجدرى.
وكان إذا أراد أن يصنف شيئا احضرت إليه مصنفات ذلك الفن وقرئت عليه.
وإذا حصل ما يريد في خاطره أملاه.
وكان ينظم الشعر.
وقال جاء الي جماعة من الشافعية وقالوا انتقل إلى مذهبنا ونعطيك تدريس النحو واللغة بالنظامية.
فقلت لو أقمتموني وصببتم الذهب
علي حتى واريتموني ما رجعت عن مذهبي..كان الشيخ أبو الفرج يفزع إليه مما يشكل عليه مني الادب.
وكان رقيق القلب سريع الدمعة..وكان ثقة صدوقا فيما ينقله ويحكيه غزير الافضال كامل الاوصاف كثير المحفوظ متدينا.
حسن الاخلاق متواضعا.
ذكر انه كانت تقرأ له زوجته (نكت الهميان) 1 املاء ما من به الرحمن من وجوه الاعراب والقراآت في جميع القرآن (أو) " التبيان في اعراب القرآن " أوله الحمد لله الذي وفقنا لحفظ كتابه جزء 2 مط شرف 1303 بهامشها أنموذج جليل في أسئلة وأجوبة من غرائب آي التنزيل للشيخ محمد بن ابن خلكان 334 1 نكت الهميان ص 178 بغية الوعاه 281 روضات الجنات 453 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 294

أبو بكر النبيل الشيباني * الضحاك الشيباني أبو تمام الطائي (228 190) حبيب بن أوس بن الحرث بن قيس بن أوس الطائي
الشهير بأبي تمام شامي الاصل كان بمصر في حداثته يسقي الماء في المسجد الجامع.
ثم جالس الادباء فأخذ عنهم وتعلم وكان فطنا فهما.
وكان يحب الشعر.
فلم يزل يعانيه حتى قال الشعر وأجاده.
وسار شعره وشاع ذكره.
وبلع المعتصم خبره فحمله إليه.
فعمل فيه أبو تمام قصائد عدة وأجازه المعتصم وقدمه على شعراء وقته.
وقدم إلى بغداد فجالس بها الادباء وكان موصوفا بالظرف.
وحسن الاخلاق وكرم النفس (الانباري) وكان له من المحفوظات ما لا يلحقه فيها غيره حتى ذكر أنه كان يحفظ أربعة عشر الف أرجوزة للعرب غير المقاطيع.
وكان في لسانه حبسة يصعب بها عليه الكلام ولذلك قال فيه بعض الشعراء: يا نبي الله في الشعر * ويا عيسى بن مريم أنت من أشعر خلق الله ما لم تتكلم (المنتحل) له كتاب الحماسة التي دلت على غزارة فضله واتقان معرفته بحسن اختياره.
وله مجموع آخر سماه فحول الشعراء جمع فيه بين طائفة كبيرة من شعراء الجاهلية والمخضرمين والاسلاميين وله كتاب الاختيارات من شعر الشعراء (ابن خلكان) كانت ولادته بجاسم من أعمال حوران سنة 190 وتوفي بالموصل سنة 228 (فهرست الكتبخانة المصرية
جزء 237 4) 1 ديوان (أبي تمام) جمعه ورتبه على سبعة أنواع علي بن حمزه الاصبهاني 1 في المديح 2 في الهجاء 3 في الاغاني 96 15 إلى 104 الفهرست 165 الانباري 213 ابن خلكان 150 1 خزانة الادب 172 1 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 296

وانسه..وهو كتاب في أنواع الآداب وفنون المحاضرات واللغة بناه على قصيدة تشتمل على ثمانية وعشرين بيتا مرتبة على حروف المعجم متضمنة جملة من غريب اللغة.
ثم شرحها كلمة كلمة مع مقلوب ألفاظها ومعكوسها.
ألف هذا الكتاب لابنه عبد الرحيم جزء 2 بالمط الوهبية (على ذمة جمعية المعارف) 1287 بتصحيح مصطفى وهبي أبو الحجاج الشنتمري * الشنتمري أبو الحجاج المزي (653 أو 742 654) (الحافظ) جمال الدين أبو الحجاج يوسف بن عبد الرحمن بن يوسف بن عبد الملك بن يوسف بن علي بن أبي الزهر المزي الدمشقي الشافعي المولود بظاهر حلب كان حجة ثقة كثير العلم حسن الاخلاق.
ترافق هو وابن تيمية كثيرا في السماع وفي النظر للعلم.
والمزي نسبة إلى مزة قرية بضواحي دمشق وقال صاحب الروضة الغناء أنه ولد سنة 650 وله تصانيف منها تهذيب الكمال في أسماء الرجال في ثلاثة عشر مجلدا وأطراف الكتب السنية في خمسة مجلدات وله أمال وفوائد وشعر حسن.
توفي بدمشق ودفن بمقبرة الصوفية تهذيب الكمال في أسماء الرجال لخص
منه الذهبي ملخصا وسماه تذهيب التهذيب.
ولخص منه ابن حجر العسقلاني وزاد عليه شيئا كثيرا وسماه تهذيب التهذيب.
ثم اختصره وسماه: تقريب التهذيب (أنظر ابن حجر العسقلاني.
والذهبي " شمس الدين ") أبو الحجاج يوسف القاسمي (1115) شرح (أبي الحجاج يوسف القاسمي) شذرات الذهب 3 ورقة 383.
الفوائد البهية 119 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 300

1889 م ص 296 طبعة ثانية عليها حاشية لمحمد حسن اللكنوي هند 1309 4 المقصود (في الصرف) وفي كشف الظنون: المقصود في التصريف.
أختلف في مؤلفه فقيل للامام الاعظم وقيل لغيره.
وجزم المولى محمد بن بير علي المعروف ببيركلي في شرحه المسمى بامعان الانظار بالاول.
اه بولاق 1244 أستانة 1293 ص 21 وفي مجموعة رقم 69 وطبع بالمط الوهبية " المطلوب شرح المقصود " بدون ذكر مؤلف الشرح سنة 1293 وفي مط الميمنية 1310 وفي الاستانة 1324 ص 24 رسالة موسوما بتكملة المقصود بدون ذكر اسم المؤلف أبو حيان التوحيدي (400) علي بن محمد بن علي (بن العباس) التوحيدي الصوفي
أبو حيان شيرازي الاصل وقيل نيسابوري قال ياقوت: كان متفننا في جميع العلوم من النحو واللغة والشعر والادب والفقه والكلام معتزليا يسلك في تصانيفه مسلك الجاحظ شيخ الصوفية.
فيلسوف الادباء.
اديب الفلاسفة امام البلغاء.
سخيف اللسان.
قليل الرضاء عند الاساءة إليه والاحسان.
فرد الدنيا الذي لا نظير له ذكاء وفطنة وفصاحة ولكنة.
كثير التحصيل للعلوم في كل فن حفظة.
واسع الدراية والرواية يتشكي من زمانه.
ويبكي في تصانيفه على حرمانه.
أقام ببغداد مدة ومضى إلى الري وصحب أبا الفضل بن العميد والصاحب ابن عباد فلم يحمدهما: وصنف في مثابهما كتابا.
وصنف الرد على ابن جني في شعر المتنبئ.
المحاضرات والمناظرات.
الامتناع والمؤانسة.
الحنين إلى الاوطان.
تقريظ الجاحظ وكتاب الصديق والصداقة والمقابسات وغير ذلك معجم الادباء 380 5.
ميزان الاعتدال 355 3 طبقات السبكي 24 بغية الوعاه 348.
روضات الجنات 205 4 مفتاح السعادة 188 1 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 304

أخذ القراآت عن أبي جعفر بن الطباع والعربية عن أبي حسن الآبندي وأبي جعفر بن الزبير وغيرهما وبمصر
عن البهاء بن النحاس وجماعة وتقدم في النحو وأقرأ في حياة؟ شيوخه بالمغرب وسمع الحديث بالاندلس وافريقية والاسكندرية والقاهرة والحجاز من نحو اربعمائة وخمسين شيخا.
فبرع فيه وفي التفسير والعربية والقراآت والادب والتاريخ.
واشتهر اسمه وطار صيته.
وأخذ عن أكابر عصره كالشيخ تقي الدين السبكي والجمال الاسنوي وغيرهما وهو الذي جسر الناس على مصنفات جمال الدين بن مالك ورغبهم في قراءتها وشرح لهم غامضها.
له تصانيف كثيرة تقارب الخمسين كتابا.
قال تاج الدين السبكي في طبقاته: كان الشيخ الوالد يعظمه كثيرا وتصانيفه مشحونة بالنقل عنه.
ولما توجهنا من دمشق إلى القاهرة في سنة 742 ثم امرنا السلطان بالعود إلى الشام لانقضاء ما كنا توجهنا لاجله استمهله الوالد اياما لاجلي فمكث حتى اكملت على أبي حيان ما كنت اقرؤة عليه وقال لي يا بني هو غنيمة ولعلك لا تجده في سفرة اخرى وكان كذلك وكان الشيخ أبو حيان اماما منتفعا به اتفق اهل العصر على تقديمه وامامته.
وضربت الامثال باسمه مع صدق اللهجة وكثرة الاتقان والتحري.
اه قال ابن الوردي في ذيل تاريخ ابي الفدا: كان أبو حيان بحرا زاخرا في النحو وهو فيه ظاهري.
وكان يستهزئ بالفضلاء من اهل القاهرة ويحتملونه لحقوق اشتغالهم عليه له مصنفات جليلة منها تفسير القرآن العظيم وشرح التسهيل
وارتشاف الضرب من السنة العرب مجلد كبير جامع ومختصرات في النحو اه.
ونقل صاحب الدرر الكامنة مصنفات ابي حيان من خطه وهي تربو على الاربعين مصنفا.
توفي بمنزله خارج البحر بالقاهرة ودفن بالصوفية خارج باب النصر.
رثاه صلاح الدين الصفدي بقصيدة مطلعها: مات اثير الدين شيخ الوري استعر البارق استعبارا ورق من حزن نسيم الصبا واعتل في الاسحار لما سرى

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 307

(المولى) أبو السعود افندي محمد بن محمد بن مصطفى العمادي الحنفي مفتي التخت العثماني ولد بقرية قريبة من قسطنطينية وتربى في حجر العلم حتى برع في العلوم الشريفة فقلد التدريس في مدن كثيرة من بلاد الروم ثم في مدارس القسطنطينية.
وولي قضاء بروسه ثم نقل إلى قضاء قسطنطينية وتقلد الافتاء مدة ثلاثين سنة.
قال في العقد المنظوم: وقد ربى بزلال احسانه دوحة العلوم والفضائل.
وقلد جيد الزمان بخرائد أفضاله وهو عاطل.
فعادت روضة المعارف إلى بهائها.
ودوحة الآداب إلى مائها ونمائها.
مات وهو مقيم على حل المشكلات وتسهيل طرق المعضلات ارشاد العقل السليم إلى مزايا الكتاب الكريم ويعرف بتفسير أبي السعود.
أوله: سبحان من أرسل رسوله بالهدى ودين الحق..جمع فيه بين درر الكشاف وغرر أنوار التنزيل وأضاف إلى ذلك ما ألقاه في تصانيف الكتب من جواهر الحقائق.
فرغ من تأليفه سنه 973 جزء 2 بولاق 1275 و 1285 وطبع بهامش مفاتيح الغيب لفخر الرازي أبو السعود " محمد " (الشيخ) محمد أبو السعود بن علي بن علي الحسيني (من أبناء القرن الثاني عشر للهجرة)
فتح الله المعين على شرح الكنز للعلامة ملا مسكين وهي حاشية على شرح ملا مسكين على كنز الدقائق (فقه حنفي) قال في أوله: الحمد لله رب العالمين الخ لما تيسر للفقير قراءة شرح العلامة ملا مسكين أردت أن أضع عليه حاشية المرحوم السيد الحموي مع ما وجدته لنكل من شيخا الوالد والسيد الحموي بخطهما فرغ من تأليفها سنة 1155 جزء 3 مط المويلحي 1287 أبو سهل الهروي * الهروي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 316

أبو عبود (المتوفي في حدود سنة 523) المقامات الهندية طبع حجر دهلي 1264 أبو عبيد القاسم بن سلام * ابن سلام الهروي أبو عبيدة معمر بن المثنى التيمي بالولآء تيم قريش البصري النحوي الشعوبي الخارجي (209 112) قال الجاحظ في حقه لم يكن في الارض خارجي ولا اجماعي أعلم بجمع العلوم منه.
وعن العويمي وأبي العيناء قال: قال رجل لابي عبيدة: يا أبا عبيدة قد ذكرت الناس وطعنت في أنسابهم بالله تعالى الا عرفتني من ابوك وما اصله.
فقال حدثني أبي أن أباه كان يهوديا.
وكان أبو عبيدة من أعلم الناس باللغة وأخبار العرب وانسابها وله في ذلك مصنفات كمقائل الفرسان وغيره (عن الانباري) كان في البصرة ويفد على الخلفاء في بغداد وله حكايات في مجلس الرشيد مع الاصمعي للمناظرة والمناقشة.
ثم انتقل إلى بغداد سنة 188 استقدمه إليها الفضل ابن الربيع في خلافة الامين.
وأخذ عنه جماعة من علمائها اشهرهم أبو عبيد القاسم بن سلام وأبو عثمان المازني وأبو حاتم
السجستاني (عن تاريخ آداب اللغة لزيدان) وفي الفهرست: قال أبو العباس ثعلب كان أبو عبيدة يرى رأى الخوارج.
وإذا قرأ القرآن نظرا.
وله غريب القرآن ومجاز القرآن.
وكان مع معرفته إذا أنشد بيتا لم يقم باعرابه.
ولما مات لم يحضر جنازته أحد لانه لم يكن يسلم منه شريف ولا غيره.
وعمل كتاب المثالب الذي كان يطعن فيه على بعض اسباب النبي قال أبو العباس الفهرست 53 الانباري 137 ابن خلكان 138 2 بغية الوعاه 395 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 322

أبو عمر الشيباني * الشيباني " أبو عمر " أبو عمر الكندي * الكندي " أبو عمر " أبوعمران Maimonide (605 529) (الرئيس) أبوعمران موسى بن ميمون عبيد الله الفيلسوف العبري (أو الاسرائيلي) القرطبي واسمه موسى بن ميمون بن يوسف يهودي عالم بسنن اليهود ويعد من أحبارهم وفضلائهم.
وكان رئيسا عليهم في الديار المصرية وهو أوحد زمانه في صناعة الطب وفي أعمالها متفنن في العلوم وله معرفة
جيدة بالفلسفة وكان السلطان الملك الناصر صلاح الدين يرى له ويستطبه.
وكذلك ولده الملك الافضل علي.
وقيل أن الرئيس موسى كان قد أسلم في المغرب وحفظ القرآن واشتغل بالفقه.
ثم أنه لما توجه إلى الديار المصرية ومعه أهله ونزل مدينة الفسطاط بين يهودها فأظهر دينه وارتزق بالتجارة في الجوهر.
وقرأ عليه الناس علم الاوائل.
قال الوزير جمال الدين القفطي: " وكان موسى بن ميمون بمصر في حدود سنة خمسين وستمائة.
وكان عالما بشريعة اليهود وغلبت عليه النحلة الفلسفية.
فصنف رسالة في ابطال المعاد الشرعي..وهذب كتاب الاكمال لابن أفلح الاندلسي في الهيئة.
وهذب كتاب الاستكمال لابن هود في علم الرياضة (1) عيون الانبا 117 2 أخبار الحكماء 209 وفي كتاب الاحكام الشرعية لحاي بن شمعون ذكر أنه ولد بكردوفان سنة 4895 للخليقة وتوفى بمصر بحارة اليهود سنة 4965 وذكر له كتاب اليد القوية في الدين وفروعه 14 جزءا أنظر أيضا معلمة الاسلام جزء 2 ص 424 (1) وذكر الاستاذ بروكلمان الالماني لابن ميمون كتبا كثيرة في الطب والعلاج منها مقالة في تدبير الصحة ومقالة في البواسير والرسالة الفاضلية في علاج السموم ومقالة في الربو وفي معلمة الاسلام ذكر له مقالة في صناعة المنطق (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 330

في صفات البلاد كابن حوقل غير أنه لم يضبط الاسماء ولم يذكر الاطوال والعروض..وكالشريف الادريسي وابن خرداذبه وأن الكتب المؤلفة في تصحيح الاسماء ككتاب الانساب للسمعاني والمشترك لياقوت ومزيل الارتياب وكتاب الفيصل اشتملت على ضبط الاسماء وتحقيقها
من غير تعرض إلى الاطوال والعروض ومع الجهل بهما يجهل سمث تلك البلدان.
فجمع في هذا الكتاب ما تفرق في الكتب المذكورة من غير أن يدعي الاحاطة بجميع البلاد أو بغالبها..وجعله مجدولا على منوال تقويم الابدان لابن جزلة.
وقدم ما يجب معرفته من ذكر الارض والاقاليم العرفية والحقيقية والبحار.
ثم ذكر 623 بلدا غير ما ذكره في هامشه مرتبا على الاقاليم العرفية " (كشف الظنون) باعتناء المستشرق رينود والبارون ماك كوكين دي سلان باريس 1840 ص 539 و 58 وطبع المتن العربي مأخوذ بالفوتوغراف عن نسخ لندن ودرسدن باعتناء الاستاذ شير C.
Schier درسدن 1846 ص 298 و 21 وطبع في أوروبا موسوما بجغرافية أبي الفداء مع ترجمة إلى اللاتينية وطبع منه أقسام منفردة منها في ذكر جزيرة العرب وديار مصر ومنها في بحر العجم والقلزم وما وراء النهر وغيرها وهاك أسماء هذه الكتب باللاتينية والانكليزية كما رأيتها مدونة في فهرست دار الكتب البريطانية I - Chorasmiae et Mawaralnahrae descriptio.
Abulfedae etc.
) Abulfedae descriptio Arabiae (Descriptio Maris Alkolzum , h.
e.
Maris Rubri , Opera et Studia J.
Gravii.
The Arabic Text.
accompanied by a latin translation , pt 3.
Ms 80.
1711 notes - Oxonii ذكر جزيرة العرب II - Descriptio Peninsulae ذكر ديار مصر Arabum.
- Descriptio Diar Mesr i.
e.
Provinciarum AEgypti.
The Arabic text edited with a Latin translation and notes.
172 1740 by J.
Gagnier.
pp.
in fol Oxford - III - Abulfedae descriptio AEgypti , arabice dei , dit , latinev ertit , notas adjecit J.
D.
Michaelis.
1776 pp.
82 , 431 , 63 , Gottingae

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 334

IV - Abulfedae tabulae quaedam Geographicae - Nome primus arabice edidit , latine vertit , on , 104 , tis illustravit H.
F.
Wustenfeld.
pp.
VII 8 - 1835 421 , in Gottingae وترجم الكتاب إلى اللغة الفرنسوتة وسمي: - V - Geographie d ' Abul Feda , traduit de I ' ara - be et accompagnee de notes et d ' eclaircisse.
ments par M.
Reinaud) t.
II pt.
par M 2.
S.
83 - 2 1848 Guyard (, tomes 2 المختصر في أخبار البشر ويعرف بتاريخ أبي الفداء.
أوله الحمد لله الذي حكم على الاعمار بالآجال الخ
أورد فيه شيئا من التواريخ القديمة والاسلامية ليكون تذكرة تغنيه عن مراجعة الكتب المطولة واختصر من الكامل (لابن الاثير) وغيره من نحو عشرين مجلدا ورتب التواريخ القديمة على مقدمة وخمسة فصول والتواريخ الاسلامية على السنين حسب تأليف الكامل انتهى فيه إلى سنة 721 (كشف الظنون) واما تتمة المختصر إلى سنة 749 فهو من تذييل الشيخ عمر بن المظفر المعروف بابن الوردي المتوفي سنة 750 طبع موسوما " بأخبار الاسلام " ومعه ترجمة إلى اللغه اللاتينية باعتناء المستشرقين ريسكي وادلر (.
Reiske) J.
Jacob (a Adler) J.
G كوبنهاغن (هفسيا) 1794 / 1789 م وطبع المختصر في اخبار البشر ومعه تتمة المختصر لابن الوردي إلى سنة 749 هـ نقلا عن طبعة اوروبا جزء 4 استانة 1286.
وعنه بالمط الحسينية بمصر في 4 احزاء سنة 1325 وطبع منه اقسام في اوروبا مع ترجمة إلى اللغات الافرنجية واليك وصفها I - Ismael Abul Fedae , de vita et rebus gestis Mohammedis..ex Codia M sta..textum - Arabicum primus edidit , Latine vertit , prae fatione et notis illustravit J.
Gagnier pp.
XXII.
et 061.
- Oxoniae 3271 , in fol
- II - Vie de Mohammed , texte arabe accompa gne d ' une traduction francaise et de notes 160 par Noel des Vergers Paris 7381 , pp.
m.
120 10 et III - Abulfedae - Historia Anteislamiea , edidit

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 335

H.
O.
Fleisher , avic notes et tables.
Leipzig.
262 10 1381.
pp.
et أبو الفداء اسماعيل القرشي * ابن كثير القرشي أبو الفداء اسماعيل القونوي * القونوي أبو فراس الحمداني (320 - 357 هـ) أبو فراس الحارث بن أبي العلا سعيد بن حمدان بن حمدون الحمداني ابن عم ناصر الدولة وسيف الدولة ابني حمدان قال الثعالبي في وصفه: كان فرد دهره وشمس عصره أدبا وفضلا وكرما ومجدا وبلاغة وبراعة وفراسة وشجاعة.
وشعره مشهور بين الحسن والجودة والسهولة والجزالة والعذوبة والفخامة والحلاوة ... وكان المتنبئ يشهد له بالتقدم فلا ينبري لمباراته ولا يجتري على مجاراته وكان سيف الدولة يعجب جدا بمحاسنه ويميزه بالاكرام على سائر قومه ويستصحبه في غزواته ويستخلفه
في أعماله.
وكان الصاحب يقول.
بدئ الشعر بملك وختم بملك يعني أمرئ القيس وأبا فراس وقد أسره الروم في بعض الوقائع وأقام بالاسر أربع سنين وله في الاسر أشعار كثيرة من أجود ما قاله وفي ربيع الآخر من سنة 357 قتل أبو فراس وسبب ذلك أنه كان مقيما بحمص فجرى بينه وبين أبي المعالي ابن سيف الدولة بن حمدان وحشة.
فطلبه أبو المعالي فانحاز أبو فراس الي صدد (قرب حمص) فجمع أبو المعالي الاعراب من بني كلاب وغيرهم وسيرهم في طلبه مع قرعويه فأدركه بصدد فكبسوه.
فاستاء من اصحابه واختلط هو بمن استاء من منهم فقال قرعويه لغلام له اقتله يتيمة الدهر 12 1 و 62 ابن خلكان 1 - 158 تاريخ الكامل لابن الاثير جزء 8 - 194 (ذكر مقتله) (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 336

عاليا في القريض والزجل والمواليا..بنى جامعا جليلا ومكتبا جميلا بمنفلوط وبنى بها منازلا ريعها عليهما مشروط.
وكان يواسى المساكين وينصر بجاهد المظلومين وله رحلتان إلى القسطنطينية ديوان ضمنه المؤلف أقوالا منتخبة في كل أبواب البلاغة ومعاني الشعر.
اعتنى بجمعه محمد الحسيني وصدره خيري باشا بترجمة المؤلف بولاق 1300 ص 234 أبو النصر النسوي * النسوي أبو نصر يحيى السلاوي * السلاوي أبو نظارة James Sanua (1912 1839) (1) يعقوب بن رفائيل صنوع المصري المشهور بالشيخ أبي نظارة منشئ جريدة " أبو نظارة " بباريس
الكاتب الانتقادي الذي علت شهرته في عالم السياسة وذاع صيته بين الخاص والعام ولد في القاهرة ودرس التوراة وكان أبوه مستشارا لدى الامير أحمد باشا يكن واذ شاهد هذا الامير نباهة يعقوب أرسله على نفقته إلى ليفورنو من بلاد ايطاليا لاتقان العلوم العصرية.
فدرس وبرع فيها.
ولما عاد منها بعد ثلاث سنوات كان فقد أباه فأخذ يدرس اللغات لاولاد العائلة الخديوية وأبناء الاعيان وسنة 1870 انشأ أول مرسح عربي في القاهرة.
فألف نحوا من ثلاثين رواية هزلية وغرامية.
ثم أسس جمعيتين علميتين احداهما محفل " التقدم " والاخرى " جمعية محبي العلم " وتولى رئاستهما وسنة 1874 سافر إلى أوروبا ليدرس أحوالها السياسية وأخلاق شعوبها ثم قفل راجعا إلى وطنه (1) الكواكب السيارة في ترجمة حال الشيخ أبو نظارة.
المصري وطنى.
تاريخ الصحافة العربية 281 2 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 349

اسحق بن موسى بن مهران الاصبهاني الصوفي صاحب كتاب حلية الاولياء كان من الاعلام المحدثين وأكابر الحفاظ الثقات أخذ من الافاضل وأخذوا عنه وانتفعوا به.
وكتابه الحلية من أحسن الكتب.
وله كتاب تاريخ أصبهان نقلت منه في ترجمة والده عبد الله نسبته على هذه الصورة.
وذكر أن جده مهران أسلم أشارة إلى أن أول من أسلم من أجداده وأنه مولي عبد الله بن معاوية بن عبد الله بن جعفر بن أبي طالب رضي الله عنه (ابن خلكان) رحل سنة 356 فسمع ببغداد أبا علي بن الصواف وأبا بكر بن هيثم الانباري وطائفة كثيرة.
وسمع بمكة والبصرة والكوفة وكان الحافظ أبو بكر الخطيب من أخص تلامذته.
وقد رحل إليه وأكثر عنه ومع ذلك لم يذكره في تاريخ بغداد ولا يخفى عليه أنه دخلها ولكن النسيان طبيعة الانسان (قاله السبكي في طبقاته) .
توفي بأصبهان دلائل النبوية (حديث) أوله: الحمد لله وسلام على عباده الذين اصطفى المط النظامية حيدر آباد
طبع حروف 1320 ص 233 و 6 أبو نواس (195 145 هـ) أبو علي.
الحسن بن هانئ بن عبد الاول بن الصباح الحكمي الولاء المعروف بأبي نواس ولد بالاهواز ونقل منها وعمره سنتان وأمه اهوازية اسمها جلبان.
وكان أبوه من جند مروان بن محمد آخر ملوك بني أمية وكان من أهل دمشق.
وانتقل للاهواز للرباط.
فتزوج جلبان واولدها عدة أولاد منهم أبو نواس وأبو معاذ.
فأما أبو نواس فأسلمته أمه إلى بعض العطارين فرآه الانباري 96 الفهرست 160 العقد الفريد 337 3 ابن خلكان 168 1 الشعر والشعراء 501 خزانة الادب 1 168 وتجد أيضا أخباره في الاغاني في الجزء السادس والسادس عشر والثامن عشر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 351

محيط رجال الادب.
وقاموس لسان العرب.
له شأن كبير في النهضة الاخيرة.
ولد في أبيار من أعمال الغربية بمصر ونشأ في حجر ابيه وأخذ عنه مبادئ العلوم ثم جاور في الازهر وسمع على الشيخ البيجوري والدمنهوري وغيرهما فنبغ وذاع صيته.
وتحدث القوم بعلمه وفضله.
فاستدعاه اسماعيل باشا وعهد إليه بتعليم انجاله ومن جملتهم توفيق باشا الخديوي السابق.
فقام بما عهد إليه خير قيام مع مواظبته على التدريس في الجامع الازهر.
وتخرج عليه
رجال اشتهروا بالعلم والفضل نخص بالذكر من بينهم الشيخ حسن الطويل: ولما تولي الخديوي توفيق باشا أسند إليه امامة معيته وأفتاها.
فظل بها إلى أن توفي.
له من المؤلفات ما ينيف على أربعين كتابا وله رسائل مدونة مع أكابر العلماء والشعراء كالشيخ احمد فارس والشيخ ناصيف اليازجي والشيخ ابراهيم الاحدب وغيرهم 1 باب الفتوح في معرفة أحوال الروح (تصوف وتوحيد) وهو كتاب جميل المطلب معتدل المذهب يشتمل على مقدمة وأربعة أبواب وخاتمة المط الخيرية 1304 ص 196 2 حسن البيان في نظم مشترك القرآن أوله قال ابن رضوان عبد الهادي مبتغيا حسن الجزآء من المولي إذا حشرا طبع مع كتاب نفحة الآكام الآتي 3 زكاة الصيام بارشاد العوام (فقه شافعي) مط محمد مصطفى 1393 مط شرف 1305 ص 54 4 سحر العيون هو لاحد تلامذة الشهاب الحجازي طبع باعتنا الشيخ الابياري.
قال في أوله.
لم أقف على تصنيف في العيون ووصفها ولا سمعت فيها بتأليف مع علو شرفها.
فأحببت أن أكون أول ثان على وصفها (1) طبع حجر مصر 1276 ص 319 (1) ينسب هذا الكتاب للعلامة البدري الدمشقي غير أنني لم أنحقق
ذلك ولا أعلم إذا كان البدرى المذكور هو من تلامذة الشهاب الاحجازي أما قوله بأنه لم يقف على تصنيف في وصف العيون ففيه نظر لان صاحب كشف الظنون يذكر كتابا اسمه " سحر العيون " وفيه اوصاف العين وما ورد من المدائح فيها الا أنه أغفل ذكر مصنفه (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 359

الابيوردي (507) أبو المظفر محمد بن ابي العباس احمد بن المعاوي القرشي
الاموي الابيوردي كان من الادباء المشاهير رواية نسابة شاعرا ظريفا وكان من أخبر الناس بعلم الانساب نقل عنه الحفاظ الاثبات الثقاة.
له تصانيف كثيرة مفيدة منها تاريخ ابيورد وكتاب المختلف والمؤتلف وطبقات كل فن وما اختلف وائتلف في انساب العرب.
وله في اللغة مصنفات كثيرة لم يسبق إلى مثلها.
مات مسموما بأصبهان.
وقد ولي الابيوري خزن خزانة دار الكتب بالنظامية التي ببغداد بعد القاضي أبو يوسف يعقوب بن سليمان الاسفرائيني وكانت وفاة الاسفرائيني هذا في رمضان سنة 498 وقال السيوطي في بغية الوعاه: ترجمه السلفي في جزء مفرد وذكر أنه فرض إليه أشراف الممالك كلها وأحضر عند السلطان أبي شجاع محمد بن شجاع محمد بن ملك شاه تشخيصا وهو على سرير ملكه.
فارتعد ووقع ميتا وذلك يوم الخميس من شهر ربيع الاول سنة 507 اه وكذا أرخ وفاته صاحب كشف الظنون وديوان الاسلام وابن الاثير في تاريخ الكامل وأبو الفداء صاحب المختصر ديوان (الابيوردي) قسم ديوان شعره إلى أقسام منها العراقيات ومنها النجديات ومنها الوجديات وغير ذلك.
عنى بطبعه عبد الباسط الانسى بالمط الانسية بيروت 1327 ص 382
مقطعات (أديب دهره وأريب عصره الامام الابيوردي) وهي في الافتخار وشكوى الزمان وفي الاوصاف والمخاطبات وغير ذلك وهي قسم من ديوانه طبع حجر مصر 1277 ص 44 معجم الادباء 6.
341.
ابن خلكان 2.
16 تاريخ أبي الفداء 2.
226 بغية الوعاه 16 روضات الجنات 4.
185 السبكى 4.
62 الكامل لابن الاثير.
188 1

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 362

وله في أسباب النزول مؤلف حسن في بابه.
جامع لما تشتت في أبوابه (1) وقد حضر عليه غالب علماء مصر الموجودين واعترفوا بفضله قال تلميذه هبة الله التاجي في ترجمته له: لما قدمت مصر سمعت بأنه فريد وقته وانه يقرئ المختصر على التلخيص فسرت إليه.
فرائته يقرره في مدرسة الاشرفية وقد فاتني شئ يسير من أوله.
فحضرته عليه منه إلى آخره.
وكان الذين يحضرونه ينوفون على خمسمائة.
فسمعت منه مالا أذن سمعت ولا خطر على قلب أحد.
مات بالقاهرة ودفن بتربة المجاورين حاشية (الشيخ عطيه) على شرح الشيخ محمد الزرقاني على البيقونية أولها الحمد لله حمدا يوافي نعمه الخ فرغ من تأليفها سنة 1171 مط عثمان عبد الرازق 1305 ص 79 و 1310 ص 80 أحد الافاضل 1 الدعوة إلى الاتحاد مصر..ص 16 2 دفع الاوهام وتحقيق الشورى في الاسلام مصر 1314 ص 16
الاحدب " ابراهيم " (1308 1242) (الشيخ) ابراهيم الاحدب الطرابلسي البيروتي الحنفي ولد بطرابلس شام ونشأ بها وتعلم التفسير والحديث والفرائض والاصول والكلام واللغة والنحو وكان ذا قريحة شعرية حتى بلغ ما نظم نحو ثمانين الف بيت.
رحل إلى القسطنطينية ثم جاء القطر المصري واجتمع بعلمائها منهم الشيخ عبد الهادي نجا الابياري وأشتهر ببراعته في الفقه الحنفي.
واستقدم إلى بيروت سنة 1276 وعين (1) في دار الكتب المصرية نسخة خطية من هذا الكتاب موسوم بارشاد الرحمن لاسباب النزول والنسخ للتشابه وتجويد القرآن تراجم مشاهير الشرق 188 2.
تاريخ الصحافة العربية 2 - 101 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 366

مصر 1310 طبعة ثالثة بمط مصر 1329 ص 136 احمد بن ابراهيم بن محمد الدمشقي * النحاس الدمشقي احمد بن أبي طاهر بن أبي الفضل (280 204) قاسم أبي طاهر طيفور من أبناء خراسان من أولاد الدولة.
مولده ببغداد قال جعفر بن حمدان صاحب كتاب الباهر انه كان مؤدب كتابا عاميا.
ثم خصص وجلس في سوق الوراقين في الجانب الشرقي.
ولم أر ممن تشهر بمثل ما تشهر به من تصنيف الكتب وقول الشعر أكثر تصحيفا منه ولا
أبلد علما ولا ألحن.
ولقد أنشدني شعرا يعرضه علي في اسحق بن أيوب لحن في بضعة عشر موضعا منه.
وكان أسرق الناس لنصف بيت وثلث بيت قال وكذا قال لي البحتري فيه.
وكان مع هذا جميل الاخلاق ظريف المعاشرة.
وكان مولده سنة 204 وقت دخول المأمون بغداد وخراسان.
وله من الكتب المصنفة كتاب المنثور والمنظوم أربعة عشر جزءا كتاب سرقات الشعراء.
كتاب بغداد وغير ذلك (الفهرست) وعدد له صاحب الفهرست أكثز من ستين مصنفا.
مات سنة 280 ودفن بباب الشام ببغداد 1 بلاغات النساء وطرائف كلامهن وملح نوادرهن وأخبار ذوات الرأي منهن وأشعارهن في الجاهلية وصدر الاسلام وهو الكتاب الموسوم بالمنثور والمنظوم عني بطبع قطعة منه احمد افندي الالفى بايعاز الجزائري وقدم له مقدمة وصف فيها الاصل الذي اهتدى إليه وحافظ على كلام المؤلف مط والدة عباس 1326 1908 ص 204 كتاب بغداد جزء واحد وهو السادس من تاريخ الفهرست 146 معجم البلدان 152 1 (*)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 370

3 دروس الشفاهية في الصرف والنحو قازان 1901 ص 192 احمد الهلالي شرح على خطبة مختصر خليل وبهامشه شرح الزرقاني على شرح اللقاني على الخطبة (فقه مالك) فاس 1309 اختيار الدين بن غياث الدين * ابن غياث الدين الاخرس (1220 - 1290) (الشيخ) عبد الغفار بن عبد الواحد بن وهب.
الملقب بالاخرس من مشاهير شعراء العراق ولد بالموصل ثم نشأ في بغداد واتخذها موطنا وسكن جانب الكرخ وقرأ على الشيخ الآلوسي كتاب سيبويه فأعطاه به أجازة.
ثم درس العلوم الععقلية والفنون العربية فأتقنها.
وتعاطى فن الشعر فأجاد به كل الاجادة قال في حقه ناشر ديوانه في المقدمة: " ورد من مسقط رأسه الموصل
الخضراء إلى مدينة الزوراء وجعلها له موطنا وعرينا ومسكنا.
وكانت أكابرها تخدمه وتشتاق لطلعته.
وأماجد العراق ترتاح إلى مفاكهته.
كان في لسانه تلعثم وثقل فدعي بالاخرس لسببه.
وفي ابان صباه كان قد ارسله الوزير داود باشا والي بغداد إلى بعض بلاد الهند ليصلحوا لسانه عن الخرس.
فقال له الطبيب: أنا أعالج لسانك بدواء فاما أن ينطلق واما أن تموت.
فقال لا أبيع كلي ببعضي وكر راجعا إلى بغداد توفي بالبصرة ودفن بمقبرة الامام الحسن البصري تراجم مشاهير الشرق 289 2 الآداب العربية في القرن التاسع عشر 8 2 وفي ديوانه المطبوع وفي العراقيات ص 199 تاريخ الموصل الجزء الثاني ص 237 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 405

الاخطل (712 629 م) غياث بن غوث بن الصلت بن الطارقة من بني تغلب ويكني أبا مالك واختلف في سبب تلقبه بالاخطل قيل أنه هجا رجلا من قومه فقال له يا غلام انك لاخطل (أي سفيه) والمعروف أنه لقب الاخطل لبذأته وسلاطة لسانه.
ولد الاخطل في بادية العراق على شاطئ الفرات وعاش في زمن واحد هو وجرير والفرزدق وهم من طبقة واحدة في الشعر.
وكان الاخطل يقيم في الحيرة فدارت مهاجاة بينه وبين كعب بن جعيل شاعر تغلب قبله: فغلبه الاخطل وأفحمه فصار هو المقدم في شعرائها.
وكان ينقي شعره فينظم تسعين بيتا ويختار منها ثلاثين.
وسئل حماد عن الاخطل فقال: وما تسألونني عن رجل حبب شعره إلى النصرانية وكان السبب في تقربه إلى بني أمية أن معاوية أراد أن يهجو الانصار.
فاقترح ابنه يزيد على كعب بن جعيل أن يهجوهم وكان مسلما فأبى وقال: أدلك على غلام منا نصراني لا يبالي أن يهجوهم وكان لسانه لسان ثور.
قال ومن هو.
قال الاخطل.
فدعاه معاوية وامره بهجائهم فقال على أن تمعني.
قال نعم فقال قصيدة جاء فيها من
الهجو بالانصار قوله: وإذ نسيت ابن الخليفة خلته * كالجحش بين حمارة وحمار لعن الاله من اليهود عصابة بالجزع بين صليصل وصرار وأفضت الخلافة إلى عبد الملك بن مروان.
فقرب الاخطل وأكرمه.
وكان عبد الملك بصيرا بالشعر يعجبه شعر الاخطل.
فيطرب لما يقوله.
حتى سماه شاعر بني أمية 1 ديوان الاخطل عني بطبعه الاب انطون صالحاني عن نسخة دار الكتب في بطرسبرج استنسخها طبقات الشعراء ص 301 جمهرة 170 الشعر والشعراء 301 العقد الفريد 133 خزانة الادب 220 1 وأخبار متفرقة في كتاب الاغاني شعراء النصرانية بعد الاسلام ص 80 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 408

ابن رفاعة قولا يريبي ومذهبا لا عهد لي به.
وقد بلغني أنك تغشاه وتجلس إليه وتكثر عنده.
فقال أيها الوزير هناك ذكاء غالب وذهن وقاد قال فعلى هذا ما مذهبه قال لا ينسب إلى شئ..لكنه قد أقام بالبصرة زمانا طويلا وصادف بها جماعة لاصناف العلم فصحبهم وخدمهم.
اه.
ومن هؤلاء الجماعة أبو سليمان محمد بن مشعر (1) البستي ويعرف بالمقدسي وأبو الحسن علي هارون الزنجاني وأبو احمد المهرجاني وزيد بن رفاعة العوفي وكانت هذه العصابة قد تألفت بالعشرة وتصافت بالصداقة واجتمعت على القدس والطهارة والنصيحة.
فوضعوا بينهم مذهبا زعموا انهم قرنوا به الطريق إلى الفوز برضوان الله وذلك أنهم قالوا أن الشريعة قد دنست بالجهالات واختلطت بالضلالات ولا سبيل إلى غسلها وتطهيرها الا بالفلسفة..وزعموا انه متى انتظمت الفلسفة اليونانية والشريعة العربية فقد حصل الكمال للنوع الانساني وصنفوا خمسين رسالة في خمسين نوعا من الحكمة ومقالة حادية وخمسين جامعة لانواع المقالات على طريق الاختصار والايحاز وسموها رسائل اخوان الصفا وكتبوا فيها اسماءهم وبثوها في الوراقين ووهبوها للناس.
وكان أبو حيان تلميذا لزيد بن رفاعة.
قال في كتابه " المقابسات " ان زيد بن رفاعة وجماعة من كبار فلاسفة الاسلام كانوا يجتمعون في منزل أبي سليمان
النهر جوري وكان شيخهم وان لم يحز شهرتهم.
وكانوا إذا اجتمع معهم أجنبي التزموا الكنايات والرموز والاشارات ولما كتم مصنفو الرسائل المذكورة اسماءهم اختلف الناس في الذي وضعها.
قال قوم هي من كلام بعض الائمة العلويين وقال آخرون هي تصنيف بعض متكلمي المعتزلة في العصر الاول اخوان الصفا وخلان الوفا أو رسائل اخوان الصفا جزء 4 الاول في الرياضات الثاني في الطبيعيات الجسمانيات.
الثالث في العلوم النفسانيات العقليات.
الرابع .
1) ويقال ابن نصر (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 410

عنه أشياء وصحبه من سنة 718 إلى حين وفاته وذكر المترجم في كتابه البدر السافر في ترجمة أبي حيان: أن ابا حيان امتدحه بقصيدة وقال سمع مني جزء حديث أخرجته في الطالع السعيد تصنيفي حبا للعلم وحرصا عليه.
اه.
وكان يقيم ببستان في بلده.
صنف الامتاع في أحكام السماع.
الطالع السعيد في تاريخ الصعيد والبدر السافر في تحفة المسافر وكل مجاميعه جيدة.
وكان له خبرة بالموسيقي وله النظم والنثر الحسن.
قال صاحب الخطط الجديدة أن الادفوى مات بالطاعون سنة 749.
وقال غيره سنة 748 هـ الطالع السعيد الجامع لاسماء الفضلاء والرواة باعلى الصعيد ألفه باشارة من شيخه أبي حيان الاندلسي وقصره على تراجم النابغين من أقليم قوص وما يتبعه من البلدان والقرى.
وهو أول ما ألف من نوعه خاصا بأهل الصعيد مط الجمالية 1914 1332 ص 431 أدلف وهرمند
Dr.
Adolf Wahrmund أحد المستشرقين النمساويين المدرسين في الاكادمية الشرقية في ويانا قاموس عربي والماني (1) طبع في جياسن سنة 1887 بجزئين وهو مرتب على النسق الافرنجي اي أنه رتب الكلمات على حروف المعجم بحسب لفظها وهذا الترتيب لم يسبقه إليه غيره في المعاجم الادهمي " عبد القادر بن علي الحسيني " نزيل دار الهجرة وخادم الفراشة الشريفة في الحجرة النبوية المطهرة (1) - Handwerterbuch der neuarabischen und deut 1887) * (schen sprach von Dr.
Adolf Wahrmund , Glessin

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 417

والقزويني والوجيزي وغيرهم.
والنحو عن أبي حيان وقرأ عليه التسهيل.
والعلوم العقلية عن التستري والقونوي وغيرهما.
وبرع في الفقه والاصلين والعربية.
وانتهت إليه رئاسة الشافعية وصار المشار إليه بالديار المصرية ودرس وأفتى.
وازدحمت عليه الطلبة وانتفعوا به.
وكثرت تلامذته.
وكانت أوقاته محفوظة مستوعبة للاشغال والتصنيف.
ومن تصانيفه جواهر البحرين في تناقض الحبرين.
والتنقيح على التصحيح.
وشرح منهاج البيضاوي وهو أحسن شروحه وأنفعها والمهمات الذي قيل فيها: أبدت مهماته إذ ذاك رتبته * ان المهمات فيها يعرف الرجل وله التمهيد وطبقات الفقهاء وطرز المحافل وكافي المحتاج في شرح المنهاج أي منهاج النووي وغير ذلك.
توفي فجأة بالقاهرة وكانت جنازته مشهودة تنطق له بالولاية ودفن بتربته بقرب مقابر الصوفية نهاية السؤل شرح منهاج الوصول طبع بهامش كتاب التقرير والتحبير لابن أمير حاج (بولاق 7 / 1316)
الاسنوي " عماد الدين " (764 695) عماد الدين محمد بن الحسن بن علي القرشي الاموي الاسنوي الاشعري وهو أخو الشيخ جمال الدين المتقدم ذكره كان فقيها اماما في الاصلين والخلاف والجدل والتصوف.
نظارا بحاثا طارحا للتكلف مؤثرا للتقشف.
اشتغل على والده في الفقه والفرائض والحساب إلى أن مهر في ذلك.
ثم ارتحل إلى القاهرة وأخذ على مشايخها.
وأخذ بحماه عن الشرف البارزي.
ترجمه أخوه في طبقاته وبالغ في الثناء عليه حتى قال: ولم يكن له في الاصلين والخلاف حسن المحاضرة 200 1 طبقات الاسدي 83 الدرر الكامنة باسم محمد بن الحسن (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 446

والجدل نظير بل ولا من يقاربه في ذلك.
اه.
صنف مختصرا في علم الجدل سماه المعتبر في علم النظر وصنف حياة القلوب في التصوف وشرع في شرح المنهاج للبيضاوي ويقال أن الذي اكمله أخوه.
مات في سنة 764 ودفن بتربة أخيه بمقبرة الصوفية حياة القلوب في كيفية الوصول إلى المحبوب (تصوف) بهامش قوت القلوب في معاملة المحبوب لابي طالب المكي (مصر 1310)
الاسواني (563) (القاضي) احمد بن علي بن الزبير الغساني المصري أبو الحسن المعروف بالرشيد الاسواني قال ياقوت: كان كاتبا شاعرا فقيها نحويا لغويا مؤرخا منطقيا عارفا بالطب والموسيقى والنجوم وهو من بيت كبير بالصعيد وله تآليف نظم ونثر منها أمنية الالمعي وجنان الجناس وروضة الاذهان في شعراء مصر وشفا الغلة في سمت القبلة.
اه ولي النظر بثغر الاسكندرية والدواوين السلطانية بمصر ثم سافر إلى اليمن وتقلد قضاها وتلقب قاضي قضاة اليمن وأدعى دعاة الزمن ثم سمت نفسه إلى رتبة الخلاصة أجابه قوم إليها ونفشت له السكة (1) ثم قبض عليه ونفذ مكبلا إلى قوص وسجن بها.
ثم ورد كتاب الصالح ابن زريك باطلاقه والاحسان إليه.
ولما دخل أسد الدين شيركوه إلى البلاد مال إليه وكاتبه.
فاتصل ذلك بوزير العاضد فتطلبه إلى أن ظفر به واشهره وصلبه أمنية الالمعي ومنية المدعي وهي المقالة الحصيبية رمى بها غرض الفكاهة وأملاها بلسان الدعابة على من استوجب الانبساط إليه.
وذكر فيها علوما بغية الوعاه 146 الاعلام 54 1 (1) وكان نقش على نقوده: قل هو الواحد الله الصمد.
وفي
الوجه الاخر: الامام الامجد أبو الحسين احمد (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 447

الاقصرآئي (أو) الاقسرآئي (المتوفي قبل الثمانمائة للهجهرة) جمال الدين محمد بن محمد الاقصرآئي محقق عارف مدقق حسن السيرة.
كان مدرسا بمدرسة قرامان المشتهرة بالمدرسة المسلسلة.
وقد شرط بان لا يدرس فيها الا من حفظ صحاح الجوهري وشارك في العلوم.
فلم يتعين لذلك الا هو.
له حواش على
الكشاف وشرح الايضاح في المعاني والبيان (المسمى بايضاح الايضاح) وشرح الموجز في الطب.
مات في سنة نيف وسبعين وسبعمائة (الفوائد البهية ص 191) حل الموجز وهو شرح على موجز القانون لابن النفيس (طب) هند (دون تاريخ) الاقفهسي (808) (..) شهاب الدين أبو العباس احمد بن عماد الدين بن محمد الاقفهسي (أو الاقفسي) المصري الشافعي أحد أئمة الفقهاء الشافعية ولد قبل الخمسين واشتغل في الفقه وغيره وقرأ على الاسنوي وحضر عند الشيخين البلقيني والعراقي وأفاداه وكانا يعظمانه.
وصنف التصانيف المفيدة نظما ونثرا ومتنا وشرحا.
ومن تصانيفه التعقبات على المهمات وشرح المنهاج ورأيت له مصنفا مخطوطا (دخل في خزانة سليم افندي شلهوب) أسمه: مبدأ نيل مصر والاهرام وفضيلة مصر كان الفراغ منه سنة 780.
وله مختصر التبيان لما يحل ويحرم من الحيوان (كان ضمن مكتبة المرحوم مراد البارودي) 1 القول التام في أحكام المأمور والامام (فقه شافعي) مصر 1322 الشقائق النعمانية 81 1 (..) حسن المحاضرة 1 - 207 شذرات الذهب 4 - 80
طبقات الاسدي ورقة 88 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 462

معلم الاملاء العربي طبع بمط الاتفاق بالقدس الشريف سنة 1330 أمرؤ القيس (566 م) أبو وهب جندح بن حجر بن الحارث بن العمرو بن الاكبر
ابن عدي بن معاوية بن مرة بن الحارث الكندي صاحب المعلفة المشهورة كان من فحول شعراء الطبقة الاولى مقدما على سائر شعراء الجاهلية سبق إلى اشياء ابتدعها واستحسنها العرب واتبعت عليها الشعراء.
وكان حجر أبو امرئ القيس ملكا على بني أسد فقتلوه غيلة.
فهب امرؤ القيس لاخذ الثأر فخذله قومه.
فاستعان بقيصر الروم يوستينيانس بواسطة الحرث بن أبي شمر الغساني من أبناء الملوك ولكن رجلا من بني أسد اسمه الطماح وشى به إلى قيصر.
فضم يوستينيانس إلى امرئ القيس جيشا كثيفا وأتبعه رجلا معه حلة مسمومة.
فلما وصلت إليه لبسها.
فأسرع فيه السم وسقط جلده وكان قد بلغ أنقره.
ويقال أن قيصر الروم لما بلغته وفاته أمر فنحت له تمثالا ونصبه على ضريحه وبقي هذا التمثال إلى أيام الخليفة المأمون شهده عند مروره لغزو الطائفة (1) وفي تاريخ ابن عساكر (جزء 3 ص 104) ان امرؤ القيس كان في أعمال دمشق وان " سقط اللوى " و " الدحول " و " حومل " و " توضح " و " والمقراة " الواردة في مطلع معلقته أماكن معروفة بحوران ونواحيها ويعرف أمرؤ القيس بالملك الضليل لاضطراب أمره طول حياته وذوي القروح لما أصابه في مرض موته.
اه وأنكر بعضهم أسطورة الحلة المسمومة فقالوا انه أصيب الاغاني 62 8 و 19 2.
طبقات الشعراء 37.
خزانة الادب 532 3.
شعراء النصرانية للاب لويس شيخو (1) أخبرني المرحوم الفونس بليط الحلبي الذي سكن أنقره عدة سنوات أن تمثال امرئ القيس (الهامة فقط) كان موجودا بأنقره قرب دار السراى إلى سنة 1885 م (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 471

ولد بسنيكة من أعمال الشرقية بمصر ثم تحول إلى القاهرة سنة 41 فانقطع في الازهر وحفظ فيه المنهاج والالفية والشاطبية والرائية ولازم في الاشغال وتفنن ودأب في العلوم تفسيرا وحديثا وفقها وأصولا ولغة
ومعاني وبيانا وبديعا ومنطقا وقراءة وهندسة وهيئة وحكما وطبا وميقاتا وفرائض وحسابا وجبرا ومقابلة وعروضا وصرفا وتصوفا وتلقنا للذكر وغيرها.
وأخذ عن فرسان حليتها كالحافظ ابن حجر والكافياجي وابن الهمام والشمني والشمس القاياتي والعلم البلقيني والشرف المناوي والتقي الحصني والشمس الحجازي وابن المجدي وابن الخشاب وابن قرقماس وغيرهم.
وأذن له غير واحد (الاسدي) وكان فقير الحال جدا ويجوع فيخرخ ليلا ويجمع قشر البطيخ ويأكله.
فسخر الله له رجلا طحانا تكفل له بالطعام والكسوة سنين وكان يميل إلى الصوفية ويذب عنها سيما ابن عربي وابن الفارض وهو ممن كتب في نصرتهما.
ولي قضاء الشافعية في دولة الاشرف قايتباى وأقام فيها نحو عشرين سنة ومات وهو معزول عن القضاء.
وقد كف بصره قبل وفاته بمدة طويلة.
وولي في آخر عمره مشيخة مدرسة الجمالية ودرس في القاهرة نحو ثمانين سنة.
مات في يوم الجمعة رابع الحجة وحزن عليه الناس حزنا شديدا.
رثاه تلميذه زين الدين عبد اللطيف الديري الازهري بقوله: قضى زكريا نحبه فتفجرت * عليه عيون النيل يوم حمامه
نسلم (1) أن الدهر راح أمامه * وما الدهر يبقى بعد فقد أمامه سقى الله قبرا ضمه غيث صيب * عليه مدى الايام سح (2) غمامه 1 اسنى المطالب في شرح روض الطالب وهو شرح على روض الطالب تصنيف ابن المقري (1) وفي نسخة النور السافر: لنعلم (2) وفي نسخه النور السافر: صبج (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 484

الطالبين لابي زكريا يحيى بن شرف النواوي (مصر 1305 و 1329) الانصاري " أبو يوسف " (182 113) (القاضي) أبو يوسف يعقوب بن ابراهيم بن حبيب بن خنيس بني سعد بن حبتة الانصاري صاحب أبي حنيفة الامام المجتهد وسعد بن حبتة أحد الصحابة وهو مشهور في الانصار بأمه وهي حبتة بنت مالك كان القاضي أبو يوسف وهو صاحب أبي حنيفة فقيها
عالما وحافظا وكان الغالب عليه مذهب أبي حنيفة وخالفه في مواضع كثيرة سكن بغداد وتولى القضاء بها لثلاثة من الخلفاء المهدي وابنه الهادي ثم هرون الرشيد وكان الرشيد يكرمه ويجله وكان عنده حظيا مكينا وهو أول من دعي بقاضي القضاة وحكى أبو بكر الخطيب البغدادي في تاريخ بغداد أن أبا يوسف قال: كنت أطلب الحديث والفقه وأنا مقل رث الحال.
فجاءني أبي يوما وأنا عند أبي حنيفة فانصرفت معه.
فقال يا بني لا تمد رجلك مع أبي حنيفة فان أبا حنيفة خبزه مشوي وأنت تحتاج إلى المعاش فقصرت عن كثير من الطلب وآثرت طاعة أبي.
فتفقدني أبو حنيفة وسأل عنى فجفلت أتعاهد مجلسه.
فلما كان أول يوم أتيته بعد تأخري عنه قال لي ما شغلك عنا.
قلت الشغل بالمعاش وطاعة والدي.
فجلست فلما انصرف الناس دفع الي صرة وقال استمتع بها فنظرت فإذا فيها مائة درهم وقال لي الزم الحلقة وإذا فرغت هذه فاعلمني.
فلزمت الحلقة فلما مضت مدة يسيرة دفع الي مائة أخرى.
ثم كان يتعهدني وما أعلمته بخلة قط ولا أخبرته بنفاد شئ وكأنه كان يخبر بنفادها حتى استغنيت وتمولت.
مات أبو يوسف وهو على القضاء ابن خلكان 400 2 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 488

قال الطالوي (1) في السانحات: سألته عن مسقط رأسه.
فأخبرني بأنه ولد بأنطاكية وانه مبتلى بمرض تحكم في أعصابه يمنعه عن القيام.
قال وكان والدي رئيس قرية حبيب النجار فاتخذ قرب مزار سيدي حبيب رباطا للواردين وبنى فيه حجرات للفقراء والمجاورين.
ورتب لها في كل صباح من الطعام ما يحمله إليها بعض الخدام.
وكنت أحمل في كل يوم إلى صحن الرباط فأقيم فيه سحابة يومى.
ويعاد بي إلى منزل والدي عند نومي.
فبينا أنا كذلك إذا برجل من أفاضل العجم يدعى محمد شريف نزل بالرباط.
فلما رآني سأل عني واصطنع لي دهنا مسدني به في حر الشمس وكرر الامر مرارا وشدني من وثاقي وفصدني من عضدي وساقي.
فقمت بقدرة الواحد الاحد بنفسي لا بمعونة أحد.
ثم قرأت عليه المنطق والرياضي والطبيعي.
وعلمني اللغة اليونانية ثم سار إلى دياره.
وخرجت بعد ذلك عن الوطن فسرت إلى دمشق واجتمعت ببعض علمائها ودخلت مصر وأنا فيها إلى الآن انتهى قال المحبي: وكان فيه دعابة وحسن سجايا إذا سئل عن شئ من العلوم الحكمية والطبيعية والرياضية أملى ما يدهش العقل..فمن ذلك ما شاهدته بحجرته الظاهرية
وقد سأله رجل عن حقيقة النفس الانسانية فأملى على السائل رسالة عظيمة في ذلك.
أقام بمكة مدة ومات بها 1 تذكرة أولئ الالباب والجامع للعجب العجاب ويعرف بتذكرة داود الانطاكي ذكر فيه مؤلفه أنه أنفق برهة من نفيس العمر في تحصيل الطب وألف فيه كتبا منها هذه التذكرة.
رتبه على مقدمة وأربعة أبواب وخاتمة.
ولم يتم الكتاب فأكمله بعض تلامذته وطبع الذيل مع التذكرة مط عبد الرازق 1254 جزء 2 بولاق 1282 بهامشها النزهة المبهجة في تشحيذ الاذهان وتعديل الامزجة للمؤلف جزء 3 مط محمد مصطفى 1302 المط الميمنية 1308 و 1324 المط الازهرية 1309 و 1324 جزء 2 المط الشرفية 1317 (1) ترجمة الطالوي في خلاصة الاثر 149 2 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 491

يقبضا عليه ويتولى المملكة منهما مراد بخش فقبضا عليه ثم أحتال اورنك زيب على مراد بخش وقبض عليه ووضع أخويه في الحبس ثم قتلهما وحبس والده واشتغل بالمملكة من سنة 1068 هـ.
فرفع المظالم والمكوس وأسر غالب ملوك الهند المشهورين وصارت بلادهم تحت طاعته وجبيت إليه الاموال واطاعته البلاد والعباد وقام في الهند دولة العلم وبالغ في تعظيم أهله حتى قصده الناس من كل البلاد.
وأمر علماء بلاد الحنفية أن يجمعوا باسمه فتاوى تجمع جل مذهبهم مما يحتاج إليه من الاحكام الشرعية فجمعت في مجلدات وسماها بالفتاوى العالم كيرية واشتهرت في الاقطار الحجازية والمصرية والشامية والرومية وعم النفع بها.
ولم يزل على ذلك حتى توفى بالدكن ونقل إلى تربة أبائه وأجداده.
وأقام في الملك خمسين سنة.
الفتاوى الهندية وتعرف بالفتاوى العالمكيرية (فقه حنفي) جمعها من أفاضل الهند رئيسهم الشيخ نظام الدين بأمر السلطان أبي المظفر محمد اورنك زيب بهادر عالمكير بادشاه غازي ورتبوها على ترتيب الهداية جزء 4 كلكته 32 / 1828 م وطبعت في كانيور على الحجر (طبع النصف الثاني منها) سنة 1895 ص 968 (1) بولاق جزء 6 بتصحيح الشيخ عبد الرحمن البحراوي 1276 بولاق جزء 6 سنة 1282 و 1311 وبهامشها فتاوي قاضي خان والفتاوي البزازية جزء 6 المط الميمنية 1323 أوس بن حجر (615 م) هو ابن مالك بن حزن بن عقيل بن غلف بن نمير الخ ينتهي نسبه إلى تميم بن مرة.
شاعر من شعراء تميم في الجاهلية.
قال ابن قتيبة في (1) كذا ذكرت في الفهرست الشرقية.
1897 Dr.
Lucien Schermann: Oriental bibliogr خزانة الادب 235 2 الاغاني الشعر والشعراء 99 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 498

ينتهي نسبه إلى يعرب بن قحطان الشاعر المفلق ولد بمنبج وقيل بزردفنه من قرى منبج سنة 205 أو 206 هـ وتوفى وهو ابن ثمانين سنة أو أكثر.
نشأ وتخرج بمنبج وخرج إلى العراق ومدح جماعة من الخلفاء أولهم المتوكل على الله.
وأقام ببغداد دهرا طويلا ثم عاد إلى الشام.
وكان البحتري يقول: أول أمري في الشعر ونباهتي فيه ابي صرت إلى أبي تمام وهو في حمص فعرضت عليه شعري وكان يجلس فلا يبقى شاعر الا قصده..فلما سمع شعري أقبل علي وترك سائر الناس.
فلما تفرقوا قال أنت أشعر من أنشدوني فكيف حالك فشكوت خلة.
فكتب إلى أهل معرة النعمان وشهد لي بالحذق وشفع لي إليهم وقال امتدحهم.
فصرت إليهم فأكرموني بكتابه ووظفوا لي أربعة آلاف درهم فكانت أول ما أصبته
وأقام البحتري بالعراق في خدمة المتوكل والفتح بن خاقان فلما قتلا رجع إلى منبج وكانت وفاته بها بداء السكتة وقيل بحلب والاول أصح وفي الفهرست لابن النديم: كان شعر البحتري على غير الحروف إلى أيام الصولي فانه عمله على الحروف وعمله على ابن حمزة الاصفهاني أيضا فجوده على الانواع وله من الكتب: كتاب الحماسة على مثال حماسة أبي تمام وكتاب معاني الشعراء 1 حماسة (البحتري) اختاره من أشعار العرب للفتح بن خاقان معارضة لكتاب الحماسة الذي ألفه أبو تمام حبيب بن أوس الطائي.
رواية أبي العباس احمد ابن محمد المعروف بابن أبي خالد الاحول عن أبيه عن البحتري.
وفيه منتخبات أكثر من خمسمائة شاعر جلهم من شعراء الجاهلية.
طبع بعناية الاب لويس شيخو عن نسخة ليدن مع تذييلات وفهارس مط اليسوعيين بيروت 1910 ص 298 و 86 2 ديوان (البحتري) عن نسخة عهدها من سنة 424 هـ بخط علي بن عبد الله الشيرازي مط الجوائب أستانة 1300 جزء 2 بمط هندية 1911 1329 بعناية عبد الرحمن افندي البرقوقى وبالمط الادبية

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 530

3 رواية داود الملك بيروت 1906 البستاني " (المعلم) بطرس " (1887 1819 م) (المعلم) بطرس بن بولس بن عبد الله بن كرم بن شديد بن أبي شديد بن محفوظ البستاني (من قرية الدبيه من اقليم الخروب في جبل لبنان) أخذ العلم في مدرسة عين ورقة (وهي مدرسة مشهورة في لبنان لتثقيف الاكليروس الماروني) ثم درس فيها مدة.
وجاء إلى بيروت فأخذ يتردد إلى دعاة البروتستنت وتبعهم في مذهبهم.
وولي التعليم في مدرسة عبيه التي أنشأها الدكتور فنديك ثم رجع إلى بيروت وعين ترجمانا لقنصل أميركا وأخذ في التأليف والوعظ والخطابة.
واعان عالي سميث والدكتور فنديك في ترجمة التوراة.
ثم شرع في تأليف قاموسه محيط المحيط واشتهر اسمه وذاع صيته.
وفي سنة 1863 انشأ مدرسة وطنية في بيروت قصدها الطلبة من سائر انحاء الشام ومصر والاستانة واليونان والعراق.
ثم انشأ اول عام 1870 مجلة الجنان التي له فيها المقالات الهامة ثم جريدة الجنة.
وكان ابنه سليم معينا له في تدبير شؤون المدرسة وكتابة الجنان والجنة.
وللمعلم بطرس البستاني تآليف مفيدة تداولتها الايدي في سائر الاصقاع لا سيما دائرة المعارف
وهو سفر جليل فكر في وضعه بعد انتهائه من محيط المحيط ثم كتب نموذجا عنه ورفعه إلى خديوي مصر اسماعيل فصدرت ارادته بامداده بما يكفل ظهور هذا الكتاب في حيز الوجود.
فاشتركت الحكومة المصرية بألف نسخة وامدته بمكتبة عظيمة حوت أجل الكتب وانفعها للاستعانة بها على تحرير الدائرة.
وكان المترجم في حياته مثال الفضل والاجتهاد ونموذج البراعة والادب وعنوان التجلد والثبات في خدمة العلم توفي فجأة في بيروت وبكاه الاهل والاصدقاء وابنه الخطباء والعلماء ورثاه الكتاب والشعراء. تراحم مشاهير الشرق جزء 2 ص 25 المقتطف في السنة الثامنة اعيان البيان للسندوبي (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 557

الاسدي) .
ذكر أنه قدم نيسابور مرتين ثم ولي قضانسا ثم قدم نيسابور ثالثة وبنى فيها خانقاه وقرئت عليه جملة من مؤلفاته روضة العقلاء ونزهة الفضلاء جمع فيه ما طاب من الاشعار الرائقة والحكم والمواعظ البليغة
وصحيح الاخبار والمسند من الآثار مط كردستان 1328 ص 267 البستي " أبو الفتح " (400 وقيل 401) أبو الفتح علي بن محمد بن الحسين بن يوسف ابن محمد بن عبد العزيز البستي صاحب الطريقة الانيقة والتجنيس الانيس البديع التأسيس.
فمن ألفاظه البديعة قوله: من أصلح فاسده.
أرغم حاسده.
من أطاع غضبه أضاع أدبه.
عادات السادات سادات العادات.
من سعادة جدك.
وقوفك عند حدك وهو من شعراء اليتيمة.
توفى ببخارى ديوان (البستى) بيروت 1294 ص 85 و 1885 م البسطامى (858) (..) (الشيخ الامام) عبد الرحمن بن محمد بن علي الحنفي البسطامي مولده في خراسان وله مصنفات كثيرة منها مناهج التوسل المطبوع وكتاب شمس الآفاق في علم الحروف والاوراق وكتاب الادعية وكتاب الادوية الجامعة وغير ذلك.
كانت وفاته في بروسا مناهج التوسل في مباهج الترسل أوله ربنا افتح بيننا وبين قومنا بالحق وأنت خير الفاتحين رتبه
على 46 لطيفة ذكر في كل منها مكتوبا.
ثم أورد عقبه ابن خلكان 450 1 يتيمة الدهر 204 4 (..) الشقائق النعمانية 108 1 شرح المجاني 872 أنظر تاريخ آداب اللغة العربية لجرجي زيدان جزء 249 3 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 564

الصنهاجي المعروف بالبوصيري صاحب البردة المشهورة كان أحد أبويه من بوصير (قرية بصعيد مصر) والآخر دلاص فركبت له نسبة منهما وقيل له الدولاصي لكنه اشتهر بالبوصيري.
كان يعاني صناعة الكتابة والتصرف وباشر الشرقية ببلبيس وله تلك القصيدة المشهورة التي نظمها في مباشري الشرقية التي اولها:
نقدت طوائف المستخدمينا * فلم ار بينهم رجلا أمينا وللبوصيري في مدائح النبي قصائد طنانة منها قصيدة مهموزة أولها: كيف ترقى رقيك الانبياء * باسماء ما طاولتك سماء وقصيدة بانت سعاد أولها: إلى متى انت باللذات مشغول * وانت عن كل ما قدمت مسئول وقصيدته المشهورة بالبردة التي أولها: امن تذكر جيران بذي سلم * مزجت دمعا جرى من مقلة بدم شرحها اكثر من واحد قال فيه ابن سيد الناس هو احسن شعرا من الجزار والوراق كانت وفاته بالاسكندريه 1 البردة وتعرف بالكواكب الدرية في مدح خير البرية وهي مائة بيت وبيتان وستون بيتا منها اثنا عشر في المطلع ستة عشر في ذكر النفس وهواها وثلثون في مدائح الرسول.
تسعة عشر في مولده.
عشرة في من دعا به.
سبعة عشر في مدح القرآن.
ثلاث عشرة في ذكر معراجه.
اثنان وعشرون في جهاده.
أربعة عشر في الاستغفار.
تسعة في المناجاة (كشف الظنون) قيل أنه نظمها في مدة مرض اعتراه تبركا فأتاه النبي
- صلى الله عليه وسلم - وغطاه ببردته فشفي ولذلك سمى بديعيته بالبردة أيضا مدراس 1845 م كلكته 1825 وترجمتها بالفارسية بين السطور قازان 1849 م وترجمتها باللغة التترية مصر طبع حجر مط السيد علي 1298 و 1300 ومعها القصيدة المضرية وخواص البردة طبع حجر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 604

بيركلي (981 929) زين الدين محمد بن بير علي محيي الدين المشهور باسم بيركلي أو بركلي أو بركوي كان من قصبة بالي كسرى ونشأ في طلب المعارف
والعلوم وعكف على التحصيل والافادة من المولى محيي الدين المشتهر بأخي زاده ولازم المولى عبد الرحمن أحد قضاة العسكر في عهد السلطان سليمان.
ثم غلب عليه الزهد والصلاح.
واتصل بخدمة الشيخ عبد الله القرماني البيرامي فأمره شيخه بالعود والاشتغال بمدارسة العلوم.
ومذاكرة المنطوق والمفهوم.
والتصدي للامر بالمعروف والنهي عن المنكرات والوعظ بالزواجر الزاجرات.
وحصل بينه وبين المولى عطا الله محبة اكيدة فأقبل بحسن الالتفات عليه: وبنى مدرسة بقصبة بركي وفوض تدريسها إليه.
عين له كل يوم ستين درهما فكان يدرس تارة ويعظ أخرى فقصده الناس من كل فج عميق وانتفع الناس بوعظه ودرسه.
وفي آخر عمره جاء إلى قسطنطينية ودخل مجلس الوزير محمد باشا وكلمه في قمع الظلمة ودفع المظالم توفي وهو مكب على الزهد والعبادة 1 اظهار الاسرار (نحو) رتبه على ثلاثة أبواب.
الاول في العامل الثاني في المعمول الثالث في العمل أي الاعراب استانه 1219 و 1235 و 1285 و 1301 بولاق 1279 وفي مجموعة رقم 104 2 امتحان الاذكياء وهو شرح لب الالباب في علم الاعراب لناصر الدين البيضاوي (نحو) أنظر حاشية الآطه لي على امتحان الاذكياء
3 امعان الانظار على المقصود وهو شرح المقصود المنسوب للامام الاعظم (صرف) ويليه روح الشروح لعيسى افندي السيروي على المقصود أيضا استانة 1293 العقد المنظوم في ذكر أفاضل الروم 430 2 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 610

البيروني " أبو الريحان " (440 362) أبو الريحان محمد بن احمد البيروني الخوارزمي والبيروني نسبة إلى بيرون مدينة في السند كذا في عيون الانبا ذكره محمد بن محمود النيسابوري فقال:
له في الرياضيات السبق الذي لم يشق المحضرون غباره.
ولم يلحق المضمرون المجيدون..وبلغني انه لما صنف القانون المسعودي أجازه السلطان بحمل فيل من نقده الفضي.
فرده إلى الخزانة بعذر الاستغناء عنه.
اه.
وكان جليل المقدار خصيصا عند الملوك مكبا على تحصيل العلوم منصبا على التصنيف لا يكاد يفارق القلم يده وعينه النظر وقلبه الفكر.
له من التصانيف الادبية شرح شعر ابي تمام لم يتم.
التعليل باجالة الوهم في معاني نظم اولئ الفضل.
المساورة في اخبار خوارزم.
مختار الآثار والاشعار قال ياقوت وأما تصانيفه في النجوم والهيئة والمنطق والحكمة فانها تفوق الحصر.
ورأيت فهرستها في وقف الجامع بمرو في نحو الستين ورقة بخط مكتنز.
اه قيل أن السلطان محمود لما استولى على خوازم اخذه معه ودخل إلى بلاد الهند وأقام بينهم وتعلم لغتهم واقتبس علومهم ثم أقام بغزنة حتى مات بها 1 الآثار الباقية عن القرون الخالية في النجوم والتاريخ وهو كتاب مفيد ألفه للامير شمس المعالي وبين فيه التواريخ التي تستعملها الامم والاختلاف في الاصول التي هي مباديها.
وفيه فوائد تاريخية عن ملوك اشور وبابل والكلدان والقبط واليونان والروم طبع المتن
العربي باعتنا الاستاذ سخو ليبسيك 8 / 1876 ص 73 و 30 و 362 (1) وترجمته إلى الانكليزية مع ملحوظات معجم الادباء 6 - 308 عيون الانبا 20 2 بغية الوعاه 20 روضات الجنات 68 1 و 179 4 ابن العبري 432 (1) .
Chronologie Orientalis - Volken arab brsg) * (V.
C.
Ed Sachau

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 615

قول الشهاب الخفاجي في حاشية التفسير انه توفي سنة 719 فمما لا يعول عليه (ديوان الاسلام) قال التاج السبكي في طبقاته: أن البيضاوي لما صرف عن قضاء شيراز رحل إلى تبريز وصادف دخوله إليها مجلس درس.
فجلس في اخريات القوم بحيث لم يعلم به
أحد.
فذكر المدرس نكتة زعم ان أحدا من الحاضرين يقدر على جوابها وطلب من القوم حلها والجواب عنها فان لم يقدروا فالحل فقط.
فان لم يقذروا فاعادتها.
فشرع البيضاوي في الجواب فقال لا اسمع حتى أعلم انك فهمت فخيره بين اعادتها بلفظها أو معناها.
فبهت المدرس.
فقال اعدها بلفظها.
فأعادها ثم حلها وبين أن في ترتيبه اياها خللا.
ثم أجاب عنها وقابلها في الحال بمثلها ودعى المدرس إلى حلها فاعتذر علبيه ذلك.
وكان الوزير حاضرا.
فأقامه من مجلسه وادناه إلى جانبه وسأله من أنت.
فأخبره أنه البيضاوي وأنه جاء في طلب القضاء بشيراز.
فأكرمه وخلع عليه في يومه ورده انتهى.
القى دروسا في عدة مدن وتوفى في تبريز.
وقال في بغية الوعاه أنه مات سنة 685 وقال السبكي والاسنوي سنة 691 وقال ابن كثير في تاريخه والكتبي وابن حبيب سنة 685.
1 أنوار التنزيل وأسرار التأويل ويعرف بتفسير البيضاوي.
وهو كتاب عظيم الشأن غني عن البيان لخص فيه من الكشاف ما يتعلق بالاعراب والمعاني والبيان ومن التفسير الكبير ما يتعلق بالحكمة والكلام ومن التفسير ما يتعلق بالاشتقاق وغوامض الحقائق ولطائف الاشارات.
وضم إليه ما رواه زناد فكره من الوجوه المعقولة والتصرفات المقبولة (كشف
الظنون) أوله: الحمد لله الذي نزل الفرقان على عبده ليكون للعالمين نذيرا.
جزء 7 بمجلدين باعتناء الموسيو فليشر (1) ليبسيك 8 / 1844 م ووضع فل (2) الالماني لهذه الطبعة فهرستا وافيا طبع في ليبسيك 1878 م (1) H.
O.
Fleisher (2)) * (Winand Fell

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 617

قال السبكي في طبقاته: كان على سيرة العلماء قانعا من الدنيا باليسير متجملا في زهذه وورعه قائما بنصرة المذهب أصولا وفروعا جبلا من جبال العلم 1 كتاب الاسماء والصفات (رجال الحديث) طبع حجر آل اباد (هند) 1313 2 القراءة خلف الامام دهلى (دون تاريخ) البياع الصغير * ابراهيم أفندي مصطفى بيهم " حسين "
(1298 1249) (الحاج) حسين بن عمر بن حسين العيتاني بيهم الشافعي ولد في بيروت وكان منذ حداثته كلفا بتحصيل المعارف والاجتماع بأهل الفضل والادب.
فقرأ علي مشايخ وقته كالشيخ عبد الله خالد والشيخ محمد الحوت.
وبعد أن زاول التجارة حينا يسيرا نزع إلى العلم.
فبرع بفنون الانشا على اختلافها.
ثم نظم الشعر.
فصارت له به ملكة راسخة بحيث كان يقوله ارتجالا.
وكان حريصا على اقتناء الكتب النادرة حتى جمع مكتبة عظيمة.
اشتهر بالصلاح ومناصرة العلماء وأغاثة المحتاجين من أي مذهب كانوا.
وتقلد مأموريات شتى في خدمة الحكومة والوطن.
وانتدبه سكان وطنه ليمثلهم سنة 1878 م في مجلس النواب العثماني.
مات ببيروت وأدرج جثمانه في ضريح والده ديوان بيروت.. (وله ارجوزة في العلم نشرت في السنة الاولى من أعمال الجمعية العلمية السورية ص 26 16) البيومي الدمنهوري (الشيخ) محمد بن محمد البيومي المشهور بأبي عياشة الدمنهوري الشافعي تاريخ الصحافة العربية 117 1 الآداب العربية للاب لويس شيخو 19 2 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 621

2 مجموع حوادث العرب الواقع بين الفرنساوية والنمساوية في أواخر سنة 1805 الموافق لها سنة 1220 لتاريخ الهجرة وهو ترجمة الوقائع العسكرية باريس 1807 ص 306 (لم يذكر في هذا الكتاب اسم مؤلفه أو معربه بل تبعنا بذلك رأى الاب لويس شيخو الذي نسبه إليه الترمذي " أبو عيسى " (279 209 هـ) (الامام) أبو عيسى بن محمد عيسى بن سورة بن الطحال السلمى البوغي الترمذي الضرير احد الائمة الذي يقتدى بهم في علم الحديث.
صنف كتاب الجامع تصنيف رجل متقن.
وبه كان يضرب المثل.
وهو تلميذ أبي عبد الله محمد بن اسمعيل
البخاري وشاركه في بعض شيوخه مثل قتيبة بن سعيد وعلي بن حجر وابن بشار وغيرهم.
توفي بترمذ.
وقال؟ السمعاني.
توفي بقرية بدغ من قرى ترمذ على ستة فراسخ منها (ابن خلكان) 1 جامع الترمذي (أو) الجامع الصحيح هو ثالث الكتب الستة في الخديث.
نقل عن الترمذي انه قال صنفت هذه الكتاب فعرضته على علماء الحجاز والعراق وخراسان فرضوا به ومن كان في بيته.
فكأنما النبي في بيته يتكلم.
وقد اشتهر بالنسبة إلى مؤلفة فيقال جامع الترمذي.
ويقال له السنن أيضا والاول أكثر (كشف الظنون) جزء 2 بولاق 1292 جزء 1 الهند 1293 ص 656 دهلي 1328 ص 241 و 30 يتقدمه رسالة في أصول الحديث منسوبة إلى السيد الشريف على الجرجاني وفي آخره شمائل الترمذي (أنظر مجموعة رقم 52) 2 الشمائل النبوية والخصائل المصطفوية

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 632

(أو) شمائل النبي صلى الله عليه وسلم.
وتعرف بشمائل الترمذي أولها بعد البسملة الحمد لله على عباده الذين اصطفى أستانة 1264 كلكته 1262 فاس 1310 ص 155.
بالاستانة مشكولا دون ذكر تاريخ الطبع
وبآخر الجامع الصحيح كما في رقم 1 وعليها شروح كثيرة يأتي ذكرها في أماكنها الترمذي " الحكيم المؤذن أبو عبد الله " (من علماء القرن الثالث للهجرة) أبو عبد الله محمد بن علي بن حسن (وقيل بن الحسين) ابن شير المؤذن الحكيم الترمذي الصوفي هو من أجل كبار مشايخ خراسان روى عن أبيه وعن قتيبة بن سعيد وصالح بن عبد الله الترمذي ويعقوب الدورقي وعلي بن حجر السعدي وسفيان بن وكيع وغيرهم.
واسمع الكثير بخراسان والعراق وغيرهما.
قال أبو عبد الرحمن السلمي نفوه من ترمذ وأخرجوه منها وشهدوا عليه بالكفر وذلك بسبب تصنيفه كتاب ختم الولاية وكتاب علل الشريعة.
وقالوا أنه يقول أن للاولياء خاتما كما أن للانبياء خاتما..فجاء إلى بلخ فقبلوه بسبب موافقته اياهم على المذهب ومن تصانيف الترمذي كتاب الفروق لا بأس به بل ليس في بابه مثله يفرق فيه بين المداراة والمداهنة والمحاجة والمجادلة والمناظرة والمغالبة والانتصار والانتقام وهلم جرا من أمور متقاربة المعنى وله أيضا كتاب غرس الموحدين غور الامور.
المناهي وكتاب شرح الصلاة (انتهى عن طبقات الشافعية للسبكي) .
وله من التصانيف كتاب نوادر الاصول سنذكره وكتاب اثبات العلل.
علل الشريعة.
وشغف بتصانيفه جمال الدين أبو غانم محمد بن القاضي أبي الفضل هبة الله وجمع معظمها عنده وكتب بعضها بخطه (معجم الادباء 33 6) نوادر الاصول في معرفة أخبار الرسول (حديث) قال صاحب كشف الظنون: وعليه زوائد لجلال الدين السيوطي.
وقد ذكر الترمذي ثلاثمائة أصل الا

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 633

التستري (283 201) أبو محمد.
سهل بن عبد الله بن يونس بن عيسى
بن عبد الله بن رفيع التستري لم يكن له في وقته نظير في المعاملات والورع وكان صاحب كرامات ولقي الشيخ ذا النون المصري وكان له اجتهاد وافر ورياضة عظيمة.
سكن البصرة زمانا وعبادان مدة.
كان مولده بتستر سنة مائتين وقيل احدى ومائتين وتوفي بالبصرة تفسير القرآن العظيم جزء صغير طبع بعد مقابلته علي نسختين اجدهما محفوظة في دار الكتبخانة العربية والثانية برواق الاتراك بمصر مط السعادة 1326 - 1908 ص 204 التستري " (الشيخ) مرتضى الانصاري " فرائد الاصول أنظر الشيرازي النجفي: حاشية على فرائد الاصول.
التفتازاني " سعد الدين " (793 722) (..) مسعود بن عمر بن عبد الله (الشيخ) سعد الدين التفتازاني الهروي الشافعي الخراساني التفتازاني نسبة إلى تفتازان بلدة بخراسان ولد فيها.
كان من محاسن الزمان لم تر العيون مثله في الاعلام والاعيان.
وهو الاستاذ على الاطلاق.
والمشار إليه بالاتفاق.
اشتهرت تصانيفه في الارض.
وأتت بالطول والعرض.
حتى أن السيد الشريف الجرجاني في مبادئ التأليف كان
يغوص في بحار تحقيقه وتحريره.
ويلتقط الدرر من تدقيقه وتسطيره.
ويعترف برفعة شأنه وجلالته وقدر فضله وعلو مقامه.
الا أنه لما وقعت بينهما المشاجرة والمنافرة ابن خلكان 1 - 273 (..) الدرر الكامنة جزء 2 ورقة 182 بغية الوعاه 391 الفوائد البهية 134 روضات الجنات 309 مفتاح السعادة 1 - 165 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 635

ثابت وانطاكي دليل مصر والسودان - مصر 1905 ص 560 الثعالبي (350 - 429) أبو منصور عبد الملك بن محمد بن اسماعيل الثعالبي النيسابوري قال ابن بسام صاحب الذخيرة في حقه: كان في وقته راعي تلعات العلم.
وجامع اشتات النثر والنظم.
رأس المؤلفين في زمانه.
وامام المصنفين بحكم اقرانه.
سار ذكره سير المثل.
وضربت إليه اباط الابل.
وطلعت
دواوينه في المشارق والمغارب.
طلوع النجم في الغياهب له من التأليف يتيمة الدهر في محاسن أهل العصر وهو أكبر كتبه وأحسنها وأجمعها وفيها يقول ابن قلاقس الاسكندري: أبيات أشعار اليتيمة * أبكار افكار قديمة ماتوا وعاشت بعدهم * فلذاك سميت اليتيمة وله مصنفات غيرها تدل على كثرة اطلاعه وقد أخذ عن أبي بكر الخوارزمي - كانت ولادته بنيسابور وتوفى بها والثعالبي نسبة إلى خياطة جلود الثعالب وعملها.
قيل له ذلك لانه كان فرا.
1 - احاسن كلام النبي والصحابي والتابعين وملوك الجاهلية وملوك الاسلام - وهو أما الاصل وأما مختصر لكتاب الاعجاز والايجاز له أيضا - معه ترجمة لاتينية للموسيو فالتون J.
J.
D Valeton ليدن 1844 ص 116 و 67 2 - أحسن ما سمعت - وهو مختصر على عشرة أبواب أوله: أما بعد حمد الله على الائه الخ - ويعرف بالآلي الانباري 436 ابن خلكان 1 - 365 روضات الجنات 462.
مفتاح السعادة 1 - 187 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 656

الحروف وعليه وظيفة التدريس في جامع الشيخ ابراهيم (بحماه) وكان ورعا تقيا (عن تاريخ حماه ص 186) ديوان (مصطفى الجابي الحموي) طبع ... الجاحظ (255) (الامام) أبو عثمان عمرو بن بحر بن محبوب بن فزارة الكناني البصري المعروف بالجاحظ - رئيس الفرقة المعروفة بالجاحظية من المعتزلة.
ولد حوالي سنة 160 بالبصرة (1) ونشأ بها وأدرك الاصمعي وأبي عبيدة وأبي زيد وغيرهم وأخذ عنهم وخالط كثيرا مشهوري الكتاب ومترجمي الفرس والسريان.
وأقام أكثر عمره بالبصرة يعيش معيشة الادباء والعلماء.
وكان كثير الانتجاع لبغداد ثم انقطع إلى محمد بن الزيات في عهد وزارته وكان يقيم بهذه المدة كثيرا بسر من رأى ثم قام بالبصرة إلى ان مات مفلوجا سنة 255 ذكر الوطواط ان الجاحظ كان ذميم الصورة قبيح المنظر الا انه إذا كتب وشتى حلل الطروس بأقلامه وإذا تكلم لفظ الدر من نثور كلامه.
قال المسعودي في مروج الذهب لا يعلم ممن سلف وخلف أفصح من الجاحظ وفي معجم الادباء.
حدث أبو هفان قال لم أر قط ولا
سمعت من أحب العلوم أكثر من الجاحظ.
فانه لم يقع بيده كتاب الا استوفي قرأته كائنا ما كان حتى انه كان يكترى دكاكين الوراقين ويبيت فيها للنظر.
اه قال ابن خلدون..سمعنا من شيوخنا في مجالس التعليم أن أصول فن الادب وأركانه أربعة دواوين وهي أدب الكاتب لابن قتيبة وكتاب الكامل للمبرد وكتاب البيان والتبيين للجاحظ وكتاب النوادر لابي علي القالي الانساب للسمعاني ص 118 معجم الادباء 6 - 561 الانباري 254 ابن خلكان 1 - 490 روضات الجنات 503 - سرح العيون في شرح رسالة ابن زيدون - طبع بولاق ص 133 (1) جاء في ياقوت: ان مولده في أول سنة 150 أو في آخرها ثم قال ومات سنة 255 في خلافة المعتز وقد جاوز التسعين.
فالغلط ظاهر (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 666

أحرمنا والمسلمين من صالح دعواته وعدد بركاته انه سميع قريب مجيب.
رقمه بيده الفائية احمد بن حسن الرشيدي الشافعي الشهير بصوبع.
اه.
1 - عجائب الآثار في التراجم والاخبار ويعرف بتاريخ الجبرتي - جمع فيه حوادث اخر القرن الثاني عشر (للهجرة) وما يليه.
وأوائل القرن الثالث عشر بذكر بعض الوقائع اجمالية وبعضها محققه تفصيلية وبعض تراجم الاعيان المشهورين.
مرتب على السنين - ينتهي فيه لغاية سنة 1236 هـ.
مرتب على السنين ينتهي فيه لغاية سنة 1236 هـ جزء 4 بولاق 1297 جزء 4 مط الشرفية 1323 وطبع الجزء الثالث منه موسوما " بتاريخ الفرنساويين في مصر عنى بتصحيحه صاحبا جريدة مصر مط جريدة مصر اسكندريه 1878 م وطبع بهامش تاريخ الكامل لابن الاثير 1302 وترجم إلى اللغة الفرنساوية بقلم شفيق بك منصور يكن وعبد العزيز كحيل بك وجبرائيل كحيل بك واسكندر بك عمون وطبع في مصر في 9 اجزاء سنة 1888 م 2 مظهر التقديس بذهاب دولة الفرنسيس (بنسب إلى عبد الرحمن الجبرتي) ضم إليه بعض ما نمقه صاحبه العلامة الشيخ حسن بن محمد الشهير بالعطار من منظومة ومنثورة مما يناسب هذا السفر وفرغ من
تأليفه في سلخ شهر شعبان سنة 1216 هذا ما كتب على النسخة الخطية الموجودة في دار الكتب السلطانية وقد وهم جرجي زيدان بقوله في تاريخ الاداب العربية جزء 4 ص 284 انه طبع بمصر لكنه طبع فقط ترجمته إلى اللغة الفرنساوية بالاسكندرية سنة 1835 وفي باريس سنة 1838 والحق به قسم من كتاب " تملك جمهور الفرنساوية الخ تأليف نيقولا بن يوسف التركي (1) (1) - Journal d ' Abdorrahman Gabarti pendant I ' oc francaise cupation en Egypte suivi d ' un precis de la meme campagne par Moallem Nicolas Turki secretaire du prince des Druzes , traduit de ' arabe par Alexandre Cardin , drogman) sic (chancelier du Consulat General de France a ALexandria.
Alexandrie 5381 , vol 1.
Paris 1838.
(*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 676

1326 - 1908 ص 148 2 و 59 (1) الجرجاني " السيد الشريف "
(816 740) علي بن محمد بن علي السيد الزين أبو الحسن الحسيني الجرجاني الحنفي ويعرف بالسيد الشريف.
عالم أهل المشرق ولد بجرجان وصرف مناه نحو العربية في صباه.
ورحل إلى اقصى مداه صنف كتبا في النحو بالفارسية ثم في العلوم العقلية وهو في مقتبل العمر.
حكي انه حضر مجلس قطب الدين الرازي بهراة ليقرأ عليه شرحه للرسالة الشمسية وشرح المطالع فرأى الرازي فكره يجول في المنطق كضوء البرق المتألق.
فأرسله إلى تلميذه المولى مبارك شاه وكان ماهرا بفنون المنطق وكان متوطنا بمصر.
فتوجه السيد الشريف إلى خدمة مبارك شاه.
ثم سمع شهرة جمال الدين الاقسرائي فارتحل إلى بلاد قرمان ولقى هناك شمس الدين محمد الفناري فارتحلا إلى مصر.
وقرأ السيد الشريف على أكمل الدين البابرتي وأخذ عنه الفنون الشرعية.
ففاق الاقران والامثال حتى ارتفع شأنه.
ثم توطن شيراز وجرى بينه وبين سعد الدين التفتازاني مباحثات ومحاورات في مجلس تيمورلنك وكانت وفاة السيد الشريف بشيراز 1 الاصول المنطقية في مجموعة رقم 93 2 تعريفات (السيد الجرجاني) رتبها على حروف الهجاء وهي في الالفاظ المصطلح عليها بين الفقهاء
والفرضيين والمحدثين والمتكلمين والنحاة والصرفيين والمفسرين وغيرهم استانة 1253 ص 167 و 1307 ص 188 باعتناء الاستاذ فلوغل وبآخره فهرست وملحوظات ورسالة في بيان اصطلاحات محيي الدين بن العربي الواردة (1) في دار الكتب المصرية نسخة مخطوطة من كتاب كنايات الادباء واشارات البلغاء وقد ذكر في فهرست الدار المذكورة انه طبع بمط السعادة 1326 ويغلب الظن أنه المنتخب من كنايات الادباء بغية الوعاه 351 الفوائد البهية 125 روضات الجنات 497 مفتاح السعادة 167 1 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 678

جرير (110) هو ابن عطية بن الخطفى وهو لقبه.
واسمه حذيفة بن بدر بن عوف بن كليب ينتهي نسبه لنزار ويكنى أبا حزرة.
وهو والفرزدق والاخطل المقدمون على شعراء الاسلام الذين لم يدركوا الجاهلية.
نشأ جرير في البادية أيام معاوية وهو واسع الخيال قوي الشاعرية مع ميل إلى الهجو وكان يفد إلى الشام مع من يفد علي الخلفاء للاستجداء بالمدبح ولما صارت الخلافة إلى عبد الملك بن مروان لم يتجرأ جرير على الوفود عليه لعلمه بغضب عبد الملك على شعراء مصر لانهم كانوا يمدحون آل الزبير أعداءه فاحتال حتي قدم على الحجاج فأدخله ابنه محمد علي عبد الملك وتوسط في الرضاء فاستأذن جرير في الانشاد وانشد القصيدة التي يقول منها: ألستم خير من ركب المطايا *
واندى العالمين بطون راح فتبسم عبد الملك وقال كذلك نحن وما زلنا كذلك.
وأمر له بمائة لقحة وثمانية من الرعا.
مات جرير بعد الفرزدق ببضعة اشهر ودفن في اليمامة حيث قبر الاعشى.
قال ابن خلكان: كان (جرير) من فحول شعراء الاسلام.
وكان بينه وبين الفرزدق مهاجاة ونقائض وهو اشعر من الفرزدق عند أكثر أهل العلم بهذا الشأن.
وأجمعت العلماء على انه ليس من شعراء الاسلام مثل ثلاثة جرير والفرزدق والاخطل.
ويقال بيوت الشعر اربعة فخر ومديح وهجاء ونسيب وفي الاربعة فاق جرير غيره 1 ديوان جرير عني بطبعه مصطفى افندي صبري ومحمود افندي عبد المؤمن جزء 2 مط العلمية الاغاني 38 7 و 172 جزء 2 10 جزء 469 الجمهرة 168 الشعر والشعراء 283 خزانة الادب 397 3 ابن خلكان 127 1 العقد الفريد 114 1 المستطرف 53 1 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 687

الحسيني الجزائري ينتهي نسبه إلى علي بن أبي طالب ولد الامير في القيطنة وهي قرية اختطها جده في ايالة وهران من أعمال الجزائر وتربى في حجر والده إلى أن بلغ سن التمييز.
فحفظ الكتاب العزيز وتلو بعض العلوم وكان والده كاسلافه من العلماء الاعلام الذين يرجع إليهم في مشكلات الاحكام.
ولما بلغ سنه أربع عشرة سنة سار إلى وهران لاستكمال فنون العلوم.
فجد في تحصيلها وطالع كتب الفلاسفة ودرس الفقه والحديث وعلم الهيئة والتاريخ وفي سنة 1241 سافر مع والده برا إلى الحجاز على طريق مصر وبعد أداء فريضة الحج قصدا المدينة المنورة ومنها توجها إلى دمشق صحبة الركب الشامي ثم سافرا إلى بغداد ورجعا إلى الوطن بعد أن عرجا على دمشق والحجاز وفي سنة 1248 بايعه أهل الجزائر وولوه القيام بأمر الدفاع عن البلاد وذلك بعد أن طلبوا مبايعة والده.
فاعتذر عن قبولها.
فلما ألحوا عليه أشار علبهم بمبايعة ولده لما رأى منه من الكفاة بما يتعلق بهذا لامر الجلل
فلما بايعوه اتخذ لقب الامير في رعيته.
وقامت بينه وبين دولة فرنسا حروب استمرت نيفا وخمس عشرة سنة.
ولما رأي أن لا سبيل إلى الثبات استسلم إلى القائد لامور يسيار في سنة 1847 م بشرط أن يحمل إلى الاسكندرية أو عكا مع أهله ومن يتبعه من قومه.
فأجابه القائد إلى طلبه وخصصوا له مركبا حربيا ونقلوه إلى طولون ثم إلى پووامبواز حيث أقام خمس سنوات ذلك لوقوع الاضطراب في حكومة فرنسا أيام الثورة.
ولما أفضى الامر إلى ناپوليون الثالث عاهل الفرنسيس زاره في امبوار وأظهر له كل تجلة واكرام وأسف أسفا شديدا على تأخير الوفاء بانجاز الشروط إلى ذلك الوقت.
وبعد أن بشره بالتسريح إلى بلاد الاسلام أخذ عليه العهد أن لا يرجع إلى بلاد الجزائر وأهداه سيفا مرصعا ورتب له في السنة مائة الف قرنك على أن تصرف له مشاهرة ثم سافر الامير ومن معه إلى القسطنطينية وتقابل مع السلطان عبد المجيد فاحتفل به احتفالا عظيما وأنعم عليه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 692

على طريقة من الزهد والورع وخرج إلى نيسابور ثم عاد وتفقه عليه جماعة.
وله كتاب الهام القرآن.
شرح مختصر الكرخي.
شرح مختصر الطحاوي.
شرح الجامع لمحمد بن الحسن وشرح الاسماء الحسنى.
وصنف كتابا في أصول الفقه وكتاب جوابات المسائل.
ومن كتبه المطبوعة: احكام القرآن جزء 3 استانة 1338 الجعبري (732) أبو إسحاق برهان الدين بن عمر بن ابراهيم بن خليل أبو العباس الخليلى المشهور بالجعبري ولقبه ببغداد تقي الدين وبغيرها برهان الدين ولد في حدود سنة 640 وتلا بالسبع على ابي الحسن الوجوهي وبالعشر على المنتخب التكريرتي وسمع ببغداد ومن جماعة وحفظ التعجيز وعرضه على مصنفه.
وكان فقيها مقرئا متفننا.
له التصانيف المفيدة في القراآت والمعرفة بالحديث وأسماء الرجال.
سكن دمشق مدة ثم رحل إلى بلد الخليل وأقام بها أربعين سنة إلى ان توفي في رمضان سنة 732 1 تدميث التذكير في التأنيث والتذكير
(لغة) قصيدة نونية اولها: باسم الاله الواحد المنان الخ باعتناء المدرس بنشنب ستراسبرج 1910 ص 22 2 ديوان (الجعبري) مصر 1324 جعفر الحلي (1315 1277) (..) أبويحيى جعفر الحلي منشأ النجفي مسكنا طبقات السبكي 82 6 بغية الوعاه ص 184 طبقات الاسدي 68 (..) العراقيات ص 155 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 699

عليه وعلى غيره من فضلاه العصر.
واشتهر بالزهد وعفة النفس.
ونوه الشيخ الحفني بشأنه.
وجعله اماما وخطيبا بالمسجد الملاصق لمنزله على الخليج.
ودرس بالاشرفية والمشهد الحسيني في الفقه والحديث والتفسير وكثرت عليه الطلبة.
وفي آخر أمره تقشف في ملبسه ولبس كساء صوف وعمامة صوف وطيلسانا.
توفي بالقاهرة 1 تقريرات (للشيخ الجمل) فقه شافعي بولاق 1286 2 الفتوحات الاحمدية على الهمزية وبالهامش القصيدة الهمزية للبوصيري طبع حجر مصر 1274 و 1279 و 1283 طبع حروف المط الخيرية 1303
المط الميمنية 1306 3 الفتوحات الالهية بتوضيح تفسير الجلالين بالدقائق الخفية وهي حاشية على تفسير الجلالين أولها: الحمد لله على أفضاله الخ.
فرغ من تأليفها سنة 1198 جزء 4 بهامشها تفسير الجلالين بتصحيح محمد حسين الاتكاوي ونصر أبي الوفا الهوريني بولاق 1275 و 1282 و 1287 و 1293 جزء 4 بهامشها في أعلى الصحائف تفسير الجلالين وفي أسفل الصحائف تفسير ابن عباس.
مط شرف 4 / 1302 جزء 4 بهامشها تفسير الجلالين واعراب القرآن لابي البقاء العكبري ومفحمات القرآن للسيوطي.
مط محمد مصطفى 1303 المط الميمنية 1308 4 فتوحات الوهاب بتوضيح شرح منهج الطلاب (فقه شافعي) وهي حاشية على شرح المنهج أولها: الحمد لله الذي شيد بمنهج دينه أركان الشريعة الغراء قال قد تلقيت شرح المنهج عن مشايخ عظام ورأيت كل حاشية من حواشيه لا تفي بالكلام عليه والمريد لفهمه ولا يستغني عن مطالعة الرملي وحواشيه فأحببت ان اجمع من تلك المواد حاشية يستغنى بها عن مراجعتها فرغ من

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 711

سنة 618 هـ) وقد ذكر فيه كتاب ابن شهيد وما كشف فيه من ذكر ارباب الصنائع والعلوم فسأله السلطان أن يصنف له كتابا يحذو فيه حذوه.
فوضع كتابه المسمى بكتاب المختار في كشف الاسرار.
وله أيضا من المصنفات كتاب الصراط المستقيم في علم التنجيم وكتاب آخر في علم الرمل.
وقد رحل إلى الديار المصرية وكان مقيما بها سنة 626 المختار في كشف الاسرار (في علم الحيل) ذكره صاحب كشف الظنون موسوما بكشف الاسرار وهتك الاستار.
وقال انه يشتمل على ثلاثين فصلا هتك فيه استار الكاذبين وكشف عورات المدلسين من من كل قوم الخ دمشق 1302 وطبع بمصر سنة 1316 و 1908 م وبآخره السحر الحلال في الالعاب السيماوية وهو من المؤلفات العصرية أنظر: الحوراني " عبد الرحيم " وطبع أيضا في الاستانة (دون تاريخ) جودت باشا (1312 1328)
الوزير احمد جودت باشا بن اسماعيل بن علي بن احمد ابن اسماعيل ولد في قصبة لوفجة من ولاية الطونة وكان والده من وجوه بلدته ومن أعضاء المجلس فيها وكان جده الاعلى اسماعيل مفتيا في وقته بها.
أخذ احمد جودت من علماء بلده وتلقى عنهم الفقه والحديث والتفسير والمنطق واللسان الفارسي وألف تآليف كثيرة وقال الشعر بالالسنة الثلاثة العربية والتركية والفارسية وتقلد المناصب في خدمة الدولة العثمانية فكان تارة عضوا في مجلس المعارف وفي مجلس التنظيمات وطورا مندوبا من قبل الدولة بمهمات خصوصية قام بها على أحسن وجه وأكمله.
ثم عين رئيسا لديوان أحكام العدلية ثم ناظرا لها.
وكان واليا في مرعش ويانيه وسوريا وغيرها واستلم مدة وجيزة زمام الصدارة العظمى عند استعفاء خير الدين باشا. ترجمة في مقدمته كتابه: تاريخ جودت (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 720

الجوهري الفارابي (393) الامام أبو نصر اسماعيل بن حماد الفارابي الجوهري كان أديبا فاضلا.
أخذ عن أبي على الفارسي وعن خاله أبي نصر الفارابي صاحب ديوان الادب وصنف الصحاح في اللغة للاستاذ أبي منصور البيشكي.
وحصل سماع أبي منصور منه إلى باب الضاد المعجمة سافر إلى الحجاز وشافه باللغة العرب العاربة ودخل بلاد ربيعة ومضر فأقام بها مدة في طلب اللغة ثم عاد إلى خراسان وأقام بنيسابور يدرس في اللغة ويعلم في الكتابة ويشتغل بالتصنيف وتعلم الخط وكتابة المصاحف والدفاتر حتى مضى لسبيله عن آثار جميلة.
وقال ياقوت كان من أعاجيب الزمان ذكاء وفطنة وعلما وأصله من الترك من فاراب.
وهو امام في علم اللغة والادب وخطه يضرب به المثل في الجودة واعترى الجوهري وسوسة وانتقل إلى الجامع القديم بنيسابور فصعد إلى سطحه وقال أيها الناس اني قد عملت في الدنيا شيئا لم يغلب علي.
فسأعمل بالآخرة أمرا لم
أسبق إليه وضم إلي جنبيه مصراعي باب وشدهما بخيط وصعد مكانا عاليا وزعم أنه يطير فوقع فمات.
وبقي السواد (من الصحاح) غير منقح ولا مبيض فبيضه بعض أصحابه أبو إسحق بن صالح الوراق بعد موته وغلط فيه في مواضع كثيرة تاج اللغة وصحاح العربية وفي مخطوط قديم كتب سنة 851 ذكر اسمه " تاج اللغة وسر العربية ويعرف بالصحاح (أو) كتاب الصحيح في اللغة.
رواية الشيخ أبي محمد اسماعيل بن محمد بن عبدوس النيسابوري.
قال المؤلف في خطبته: وقد أودعت هذا الكتاب ما صح عندي من هذه اللغة التي شرف الله سبحانه منزلتها وجعل علم الدين والدنيا منوطا بمعرفتها على ترتيب لم الانباري 418 يتيمة الدهر 289 4 معجم الادباء 266 2 بغية الوعاه 195 كشف الظنون 91 4 روضات الجنات 110 1 مفتاح السعادة 99 1 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 723

أسبق إليه وتهذيب لم أغلب عليه بعد تحصيلها بالعراق رواية واتقانها دراية ومشافهتي بها العرب في ديارهم بالبادية.
اه.
رتبه على 28 بابا كل باب منها 28 فصلا على عدد الحروف وترتيبها.
واعتمد في ترتيبه الابجدي على أواخر الكلام.
طبع في جزء واحد في تبريز سنة 1270 عن نسخة كتبت سنة 1609 وجزء 2 بهامشها
تقارير بولاق 1282 وجزء 2 بهامشها كتاب الوشاح وتثقيف الرماح في رد توهيم الصحاح لعبد الرحمن بن عبد العزيز وفي أول الكتاب مقدمة لنصر الهوريني في معجمات اللغة بولاق 1292 وطبع جزء واحد من الصحاح باعتناء شيديوس في بروسيا سنة 1774 (1) وترجم صحاح الجوهري إلى اللغة التركية وطبع في الاستانة سنة 1141 (2) (أنظر مختار الصحاح لمحمد بن أبي بكر الرازي) جويدي اغناطيوس (3) أشهر مستشرقي ايطاليا المستعربين يعرفه المصريون لانه تعين منذ بضع سنوات أستاذا في الجامعة المصرية وكان يلقي محاضراته فيها باللغة العربية.
وهو عالم باللغات الحبشية والسريانية وله معجم كبير للغة الامحرية ورسائل عديدة في مواضيع شرقية مختلفة (تاريخ الآداب لزيدان 180 4) 1 جداول كتاب الاغاني الكبير وهي تشتمل على أربعة فهارس (1) فهرست أسماء الشعراء (2) فهرست القوافي (3) فهرست أسماء الرجال والنساء والقبائل وغيرها (4) فهرست أسماء الامكنة والجبال والمياه وله مقدمة باللغة الفرنساوية.
ليدن 1318 1900 ص 769 2 شرح بانت سعاد ليبسيك 4 / 1871 ص
230 و 34 (1) Gauhari: Lexicon arabicum ed.
E.
Schidius.
1774 40 Pars I: Traj.
ad Rh.
in (2) عن مجلة المشرق جزء 3 ص 178 (3)) * (Ignazio Guidi

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 724

3 محاضرات أدبيات الجغرافيا والتاريخ واللغة عند العرب باعتبار علاقتها بأوروبا خصوصا بايطاليا وهي أربعون محاضرة القاها في الجامعة المصرية بالقاهرة مصر 1330 ص 109 4 وصف مدينة أنطاكية (1) عربي وايتالياني رومه 1897 ص 27 وعني الاستاذ جويدي بنشر الكتب الآتية: (1) الاستداراك على سيبويه لابي بكر الزبيدي (2) الافعال وتصاريفها لابن القوطية الجويدي " فهيم " * فهيم لطفي الجويدي جوينبول " تاودور " (1860 1802) هولندي الاصل.
دخل في سلك خدمة الدين في بلاده وكان متضلعا باللغة العربية متفننا لتاريخ دول المشرق وآدابهم.
فعلم اللغة العربية في مدارس مختلفة حتى صار من أساتذة كلية ليدن إلى سنة وفاته.
عني بنشر:
(1) مراصد الاطلاع على أسماء الامكنة والبقاع لصفي الدين عبد المؤمن أنظر ابن عبد الحق.
(2) الجزء الاول والثاني من النجوم الزاهرة لابن تغري بردي وقال الاب لويس شيخو في تاريخ الاداب العربية أنه نشر كتاب الجبال والامكنة والمياه للزمخشري مع أني وجدت اسم ناشر هذا الكتاب الاستاذ دي كراف وقصائد المتنبي وشعراء زمانه في مدح سيف الدولة وأضاف إليها ترجمة لاتينية جونبيول " وليم " (..) وهو ابن المتقدم عاش بعده نحو عشرين سنة ونشر (1) Una descrizione araba di Antiochia.
Ra.
Linsi - VI , p.
731 - 16.
Teil des Cod.
arab.
Vaticano 681) ano.
nymi (in text.
Uebs (.
Juynboll) T.
G.
J (..) * (Juynboll) A.
W

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 725

الحاج " ايليا " الخلاصة الماسونية وفيها فذلكة في تاريخ الماسونية وواجباتها مرتبة بحسب موادها مصر 1900 الحاج " (المعلم) داود " مبادئ الجبر مط الادبية بيروت 1878 ص 132 الحاج " يوسف افندي " التمدن الجزء الاول بيروت 1911 ص 53 الحاج " يوسف فرنسيس " * الحاصباني الحاجري (632 582)
حسام الدين أبويحيى عيسى بن سنجر بن بهرام الاربلي المعروف بالحاجري هو جندي من أولاد الاجناد وله ديوان شعر تغلب عليه الرقة وفيه معان جيدة وهو يشتمل على الشعر والدوبيت والمواليا.
وقد احسن في الكل.
مع انه قل من يجيد في مجموع هذه الثلاثة.
وله أيضا كان وكان قال ابن خلكان: خرجت من اربل في أواخر شهر رمضان سنة 626 وهو مستقل بقلعتها لامر يطول شرحه بعد ان كان قد حبس في قلعة خفتيد ثم نقل منها وله في ذلك أشعار.
ثم بلغني انه بعد ذلك خرج من الاعتقال واتصل بخدمة الملك المعظم مظفر الدين صاحب اربل وتقدم عنده وغير لباسه وتزيابزي الصوفية.
فلما توفي مظفر الدين سافر من اربل ثم عاد إليها وقد صارت في مملكة أمير المؤمنين المستنصر بالله ونائبه بها الامير شمس الدين أبو الفضائل باتكين.
فأقام مدة مديدة وكان وراءه من يقصده.
فاتفق أن خرج يوما من بيته قبل الظهر.
فوثب عليه شخص وضربه بسكين فأخرج حشوته ثم توفي بعد ذلك من يومه ودفن بمقبرة باب الميدان ابن خلكان 504 1 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 731

ديوان (حسام الدين الحاجرى) جمعه عمر الحسيني الدمشقي مط الشرفية 1305 ص 72
وله أيضا مسارح الغزلان الحاجرية منه نسخة مخطوطة في المكتب الهندي بلندن حاجي اسمعيل حاشية على شرح شيخي زاده على ملتقي الابحر (فقه حنفي) استانة 1304 ص 480 حاجي باشا خضر بن علي الخطاب حاجي باشا ارجوزة في الطب استانة..حاجي خليفة (1067 1004) مصطفى بن عبد الله كاتب جلبي القسطنطيني المشهور باسم حاجي خليفة أو الحاج خليفة.
ويعرف بملا كاتب جلبي أو شلبي رئيس كتبة اسرار السلطان مراد الرابع ووزير المالية في أيام سلطنته.
ولد في القسطنطينية وأبوه من رجال الجند.
ولما ترعرع استخدم كاتبا في نطارة الجيش والاناضول.
وشهد حصار ارضروم.
ثم انتقل إلى بغداد وارتقى المناصب حتى صار من رؤساء الكتاب وعاد سنة 1308 إلى القسطنطينية واشتغل بالعلم.
ثم اعيد إلى بغداد وهمدان وصحب الصدر الاعظم محمد باشا إلى حلب ومنها إلى مكة حيث قضى فريضة الحج وسمي من ذلك الحين حاجى وتفرغ بعد ذلك للعلم.
ولقب خليفة منذ كان معاونا
أو وكيلا في ادارة المالية.
وكان حاضرا اجتماع اللجنة الملتئمة على عهد السلطان محمد الرابع لاصلاح أمور المالية في السلطنة.
توفي بالقسطنطينية جاء في كشف الظنون عند ذكر كتاب " تفويم التواريخ " قال: تقويم التواريخ: تركي لجامع الكتاب هذا الفوائد البهية ص 19 بالتعليقات وفي كتاب علم الفلك للاستاد ذكر لو تلينو المطبوع في روما سنة 1911 ص 73 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 732

الحجري زين القضاة احمد بن محمد الحجري المنبهات (على الاستعداد ليوم الميعاد للنصح والوداد) معه ترجمة بلغة هندستان دهلي 1282 ونسب هذا الكتاب إلى ابن حجر العسقلاني طبع في الاستانة سنة.. (1) وفي كشف الظنون: " منبهات على الاستعداد ليوم
الميعاد للنصح والوداد " مختصر لزين احمد بن محمد الحجري المتوفى سنة ... جمع فيه أحاديث ونصائح من الواحد إلى عشرة مثنى وثلاث ورباع.
أوله الحمد لله رب العالمين الخ.
قال هذه منبهات على الاستعداد ليوم الميعاد.
اه.
واطلعت على نسخة خطية من هذا الكتاب كتبت سنة 1096 جاء في اولها: هذه منبهات على الاستعداد ليوم القيمة صنفها صفي منقذ ينصح الوداد فان منها يكون مثنى مثنى ومنها ما يكون ثلاثا ثلاثا وهي إلى تمام العشر.
اه.
الحداد " أمين " (1912 1870 م) اللبناني نزيل بيروت ومصر وهو ابن سليمان حداد وأمه حنه ابنة الشيخ ناصيف اليازجي الآتي ذكره.
تولى انشا مجلات وجرائد مختلفة مختلفة وأصيب بداء الكبد فذهب بحياته منتخبات أمين حداد الشاعر مط غرزوزي اسكندرية 1913 ص 240 الحداد " جبرائيل (افندي) " تاريخ الحرب السودانية نشر تباعا في جريدة اللطائف.
ثم ختم فصوله في كتاب وقدمه لاخيه الدكتور اسعد افندي الحداد مصر 1887 م (1) وفي دار الكتب المصرية مخطوطات من هذا الكتاب ذكر
فيها اسم مؤلفها: الشيخ احمد بن محمد بن علي الحجري (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 743

قال فيه المنفلوطي.
كاتب من احسن كتاب هذا العصر وشاعر من أرق شعرائه ومترجم من اقدر المترجمين على الترجمة السهلة الفصيحة السائغة.
ولقد مر على وفاته بضع سنين ولم ار بين السوريين ولا المصريين من سلك مسلكه في ترجمة الروايات الافرنجية.
اه.
1 تذكار الصبا ديوان.
مط جريدة البصير 1899 ص 124 بعبدا 1906 2 منتخبات الشيخ امين الحداد جمعها حنا افندي نقاش مصر 1903 اسكندرية 1906.
طبعة رابعة بمط غرزوزي اسكندرية 1914 ص 223 الحداد الحسيني " الشيخ محمد بن خلف "
شيخ المقارئ المصرية ارشاد الاخوان شرح على هداية الصبيان (في تجويد القرآن) للشيخ سعيد بن نبهان مصر 1320 الحداد " نقولا افندي " صيدلي في القاهرة 1 تاريخ اساس الشرائع الانكليزية أو سنة الارتقاء في نظام الحكومة الانكليزية مصدر القوانين الاساسية للحكومات الدستورية كلها تأليف دافد وطسن راني معرب مصر (دون تاريخ) 2 الحب والزواج وهو يتحرى البحث فلسفيا في شرائع الحب والزواج ومبادئها الطبيعية والادبية.
مط العمومية مصر 1901 ص 112 3 مناهج الحياة جمع فيه حقائق كثيرة مما يذكر في باب السعي والاقتصاد مصر 1904 الحداد " يوحنا " (الاكسر خوس) يوحنا الحداد.
نزيل شيكاغو في الولايات المتحدة

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 745

الحريري (516 446) (الشيخ الرئيس) أبو محمد القاسم بن علي بن محمد ابن عثمان الحريري البصري صاحب المقامات المشهورة كان مولده ببلد قريب من البصرة يقال لها " المتان " وكان غاية في الذكاء والفطنة والفصاحة والبلاغة.
وتصانيفه تشهد بفضله وتقر بنبله وكفاه شاهدا المقامات التي أبز بها على الاوائل وأعجز الاواخر.
قال البندجيهى: وكان سبب وضعها أن أبا زيد السروجى ورد البصرة وكان شيخا شحادأ بليغا فصيحا.
فوقف في مسجد بني حرام
فسلم ثم سأل الناس والمسجد غاص بالفضلاء.
فأعجبهم فصاحته وحسن صيغة كلامه.
وذكر أسر الروم ولده كما ذكر في المقامة الحرامية.
قال الحريري فاجتمع عندي عشية ذلك اليوم فضلاء البصرة فحكيت لهم ما شاهدت من ذلك السائل فحكى كل واحد منهم أنه سمع من هذا السائل في مسجده في معنى آخر فضلا مما سمعت.
وكان يغير في كل مسجد زيه وشكله فتعجبوا منه.
فأنشأت المقامة الحرامية ثم بنيت عليها سائر المقامات.
اه.
وقيل أنه صنفها للوزير جلال الدين علي بن أبي العز علي بن صدقة وزير المسترشد.
وللزمخشري في المقامات: أقسم بالله وآياته * ومشعر الحج وميقاته ان الحريري حري * بأن تكتب بالتبر مقاماته يحكي أن الحريري كان غنيا له ثمانية عشر الف نخلة وقيل أنه كان قذرا في نفسه وشكله ولبسه قصيرا ذميما بخيلا مولعا بنتف ذقنه.
وحكي بعض أهل الادب أن الحريري لما قدم بغداد وكان الناس يهنفون بفضائله ويتطلعون إلى لقائه فحضر إليه ابن حكينا المعروف بالبرغوث الشاعر فلم يجده على ما كان في ظنه فنظم أبياتا شيخ لنا من ربيعة الفرس ينتف عثنونه من الهوس أنطقه الله بالمشان وقد الجمه في العراق بالخرس 1 درة الغواص في أوهام الخواص الانباري 453.
ابن خلكان 530 1 معجم الادباء
167 6 طبقات السبكى 4 - 295.
خزانة الاذب 117 2 بغية الوعاه 378.
روضات الجنات 527 مفتاح السعادة 1 - 180 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 748

منظوماته وبينها نبذة عرض فيها بالشيخ احمد فارس الشدياق.
لندن 1867 ص 84 (وعني رزق الله حسون بنشر ديوان حاتم الطائي) حسونة النواوي (1343 1255) (الشيخ) حسونة بن عبد الله النواوي الحنفي الازهري مفتى الديار المصرية وشيخ الجامع الازهر المولود في نواي (بمديرية اسيوط) كان مدرسا بالجامع الازهر يقرأ الكتب المستعملة
في مذهب أبي حنيفة مع تأدية وظيفة تدريس الفقه بجامع محمد علي بالقلعة ومثلها لمدرسة دار العلوم بالمدارس الملكية وتلامذة مدرسة الادارة (الحقوق) وفي سنة 1312 انتدبته الحضرة الخديوية ليكون وكيلا للجامع الازهر فلبى الدعوة.
وتشكلت في ذلك الحين لجنة تشاركه في ادارة الجامع.
فوضع للجامع نظامات ولوائح ورتب شؤون رواتبه وعين الكتب التي تقرأ فيها.
وحدد أوقات الدروس والاجازات والامتحانات ثم تعين شيخا أصيلا للجامع بدلا من الشيخ الانبابي سنة 1313 وبتعيينه عادت مشيخة الجامع ثانية للحنفية لانها كانت من قبل للشافعية.
وما تولاها من الحنفية الا الشيخ المهدي والشيخ حسونة صاحب الترجمة.
وفي سنة 1315 تعين مفتيا لعموم البلاد المصرية مع ابقاء مشيخة الازهر في عهدته.
وقد أوجد للازهر بالاتفاق مع الشيخ محمد عبده نهضة علمية عظيمة.
وفي مشيخته أنشئت الكتبخانة العمومية الازهرية سلم المسترشدين لاحكام الشريعة والدين (فقه حنفي) أوله حمدا لمن أهل العلماء بما أهلله عليهم من أهلة المعارف..ألفه ليدرس في مدرسة الادارة (الحقوق) وصدره بقسم في التوحيد فرغ من تأليفه سنة 1292 جزء 3 مط المدارس 1292 الخطط الجديدة 17 - 14 مجلة الزهراء
2 - 485 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 754

انسان العيون في سيرة النبي المأمون في ثلاثة مجلدات اختصرها من سيرة الشيخ محمد الشامي (1) وزاد أشياء لطيفة الموقع وقد اشتهرت اشتهارا كثيرا وتلقتها افاضل العصر بالقبول.
وله تصانيف غيرها تربو على الخمسين مصنفا.
كانت وفاته بالقاهرة ودفن بمقبرة المجاورين انسان العيون في سيرة الامين والمأمون وتعرف بالسيرة الحلبية جزء 3 مط محمد شاهين 1280 بهامشها السيرة النبوية والآثار المحمدية للسيد احمد زيني دحلان بولاق 1292 جزء 3 مط محمد مصطفى 1308 الحلبي " محمود " * الشهاب " محمود الحلاج (309) أبو الغيث الحسين بن منصور الحلاج البيضاوي البغدادي هو من أهل البيضاء وهي بلدة بفارس ونشأ بواسط والعراق وكان جده مجوسيا وصحب أبا القاسم الجنيد ومن في طبقته والناس في أمره مختلفون.
فمنهم من يبالغ في تعظيمه ومنهم من يكفره.
وكان ابتداء حاله انه كان يظهر الزهد والتصوف ويظهر الكرامات ويخرج للناس
فاكهة الشتاء في الصيف وفاكهة الصيف في الشتاء ويمد يده إلى الهواء فيعيدها مملوءة دراهم وغير ذلك.
فافتتن به خلق كثير واعتقدوا فيه الحلول.
وأفتى أكثر علماء عصره باباحة دمه.
وحمل الحلاج إلى السجن وضربه صاحب الشرطة ألف سوط ثم ضرب عنقه ونصب رأسه ببغداد على الجسر وقال صاحب روضات الجنات: انه كان يتردد إلى بلاد خراسان وما وراء النهر وسجستان وفارس ويظهر لهم الدعوة..وكان يدعى عندهم بأبي عبد الله الزاهد. (1) وفي كشف الظنون شمس السامي (!) ابن خلكان 183 1 تاريخ الكامل لابن الاثير 39 7.
روضات الجنات 226 جلاء العينين 51.
وفي كتاب أخبار الحلاج وضع الاستاذ ماسينيون (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 787

وخولته الحكومة المصرية بسببها رتبة الباشاوية.
له من التآليف 1 البراهين القطعية على عدم دوران الكرة الارضية مط الكوكب الشرقي اسكندرية 1876 2 ترجمان العصر عن تقدم مصر اسكندرية 1874.
الحميدي (1005) زين الدين عبد الرحمن بن احمد بن علي الحميدي شيخ أهل الوراقة بمصر الشاعر الفائق.
ذكره الشهاب الخفاجي في كتابيه وقال في وصفه: كان أديبا تفتحت بصبا اللطف أنوار شمائله.
ورقت على روح أدبه خطباء بلابله.
إذا صدحت بلابل معانيه.
وتبرجت حدائق معاليه.
جلبن الهوى من حيث أدري.
ولا أدري.
نظم في جيد الدهر جمانه.
وسلم إلى يد الشرف عنانه..وديوان شعره شائع وذائع.
الا أني استودعته النسيان ولابد أن ترد الودائع ولما نظم البديعية معارضا لابن حجة وشرحها.
نظرت فيها في أوان الصبا.
فرأيت منها مواضع لا تخلو من الخطأ.
فنبهته لذلك.
فأطال لسانه لانحرافه.
وزعم أنه هجاني ببعض أوصافه.
فكتبت إليه متهكما ما صورته: مولاي أسرفت في الامتنان.
وأسأت لنا قبل الاحسان.
وعاقبت من غير جناية سابقة.
وحرمت من ليس له فيك آمال رائقة..اه.
الدر المنظم في مدح الحبيب الاعظم (ديوان) بولاق 1313 ص 149 الحميري * نشوار بن سعيد الحميري الحنبلي " عبد الله " شرح نظم السراجية (فرائض) طبع مع الفوائد السمية في شرح النظم المسمى بالفرائد السنية للكواكبي خلاصة الاثر 376 2 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 799

كان أبوه نجارا فتولع هو بحفظ القرآن ثم في طلب العلم.
فجد في التحصيل حتى نجب في فقه الشافعية والمعقول وطالع كتب الادب والتاريخ.
فحفظ كثيرا من الاشعار والمراسلات والحكايات الصرفية وقال الشعر الرائق.
ولما رتب الفرنساوية ديوانا لقضايا المسلمين تعين في كتابة التواريخ لحوادث الديوان.
وقرروا له في كل شهر سبعة الاف نصف فضة.
ولما رجع الشيخ حسن العطار من سياحته لازمه السيد اسمعيل فكانا يقطعان الليل بأحاديث ارق من نسيم السحر ويجولان في كل فن من فنون الادب والتواريخ والمحاضرات.
وكثيرا ما كانا يتنادمان بدار عبد الرحمن الجبرتي (صاحب التواريخ) لما بينه وبينهما من الصحبة والمودة ولما مات الخشاب جمع له الشيخ حسن العطار ديوان شعره ديوان (الخشاب) ورسائله ضمن مجموعة رقم 11 أستانة (1300) الخشني (محمد بن الحارث بن اسد " طبقات علماء افريقية عني بنشره الاستاذ محمد ابن أبي شنب أنظر محمد بن أبي شنب الخشني القروي (الحافظ العالم) أبو عبد الله محمد بن حارث
الخشني القروي الاندلسي في ياقوت: محمد بن حارث الخشني الاندلسي صاحب التواريخ.
ذكره الحميدي في كتابه فقال هو أعلم العلم والفضل فقيه محدث.
روى عنه ابن وضاح ونحوه وله من الكتب: كتاب أخبار القضاة بالاندلس.
كتاب اخبار الفقهاء والمحدثين كتاب الاتفاق والاختلاف لمالك بن أنس وأصحابه وغير ذلك مات في حدود سنة 330 هـ كتاب القضاة بقرطبة وقف على طبعه جوليان ربيره طرغوه البلنسي (1) ومعه ترجمة باللغة الاسبانية (1)) * (Julien Rubeira

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 823

الوزير لمحمود بن صالح مودة مؤكدة.
وكان محمود يريد القبض على الخفاجي فأمر محمود أبا نصر بن النحاس أن يكتب إلى الخفاجي كتابا يستعطفه ويؤنسه.
وقال لا يؤمن الا اليك ولا يثق الا بك.
فكتب إليه كتابا.
فلما فرغ منه وكتب ان شاء الله تعالى شدد النون من " ان " فلما قرأه الخفاجي خرج من اعزاز قاصدا حلب.
فلما كان في الطريق أعاد النظر في الكتاب فلما رأى التشديد على النون أمسك رأس فرسه وفكر
في نفسه وان ابن النحاس لم يكتب هذا عبثا فلاح له انه أراد " ان الملا يأتمرون بك ليقتلوك " فعاد إلى اعزاز وكتب الجواب " انا الخادم المعترف بانعام " وكسر الالف من " انا " وشدد النون وفتحها فلما وقف أبو نصر على ذلك سر وعلم أنه قصد به " انا لن ندخلها أبدا ما داموا فيها " ثم استدعى محمود الوزير بأبي نصر بن النحاس وشدد عليه الامر فامتثله وأطعم الخفاجي خشكنانجة مسمة فمات الخفاجي في اعزاز وحمل إلى حلب ديوان الخفاجي بيروت 1316 ص 116 الخفاجي " شهاب الدين " (1069 هـ) احمد بن محمد بن عمر (قاضي القضاة) الملقب بشهاب الدين الخفاجي المصري الحنفي كان في عصره بدرسماء العلم ونير أفق النثر رأس المؤلفين ورئيس المصنفين سار ذكره سير المثل وطلعت أخباره طلوع الشهب في الفلك.
وكل من رأينا أو سمعنا به ممن أدرك وقته معترفون له بالتفرد في التقرير والتحرير وحسن الانشاء (المحبي) وقد ترجم نفسه في آخر ريحانته من حين مبدئه فقال ما ملخصه: كنت في سن التمييز في مغرز طيب النبات عزيزا في حجر والدي ممتعا.
فلما درجت من عشي قرأت على خالي سيبويه زمانه يعني أبا بكر الشنواني علوم العربية.
ثم ترقيت فقرأت المعاني والمنطق وبقية العلوم
الاثنى عشر وممن أخذت عنه الادب والشعر شيخنا احمد خلاصة الاثر 331 1 ريحانة الالبا للمؤلف الفوائد البهية 242 بالتعليقات (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 830

اليسوعيين بيروت 1888 ص 248 وشرح الاب لويس شيخو الديوان المذكور وسماه " أنيس الجلساء في شرح ديوان الحنساء " وطبع سنة 1895 ص 300 وطبع ملخص هذا الشرح في ص 160 وطبع ديوان الخنساء بالمط الوطنية 1305 خواجه زاده * خوجه زاده الخوارزمي " أبو بكر " (383 316) (الشيخ) جمال الدين أبو بكر محمد بن العباس الخوارزمي
الشاعر المشهور ويقال له الطبرخزي أيضا لان أباه من خوارزم وأمه من طبرستان وهو ابن أخت أبي جعفر بن جرير الطبري صاحب التاريخ أقام بالشام مدة وسكن بنواحي حلب وكان يشار إليه في عصره.
ويحكى أنه قصد حضرة الصاحب ابن عباد وهو بارجان فلما وصل إلى بابه قال لاحد حجابه قل للصاحب على الباب أحد الادباء وهو يستأذن في الدخول فدخل الحاجب فأعلمه.
فقال الصاحب قل له: قد ألزمت نفسي أن لا يدخل علي من الادباء الا من يحفظ عشرين ألف بيت من شعر العرب.
فخرج إليه الحاجب وأعلمه.
فقال له أبو بكر: ارجع إليه وقل له هذا القدر من شعر الرجال أم من شعر النساء.
فدخل الحاجب فأعاد عليه ما قال.
فقال الصاحب هذا يكون أبا بكر الخوارزمي فأذن له في الدخول.
فدخل عليه فعرفه وانبسط له مات بنيسابور 1 رسائل (أبي بكر الخوارزمي) بولاق 1279 ص 208 استانة مط الجوائب 1297 ص 214 بمبئ 1301 ص 200 مط العثمانية 1312 ص 127 2 مفيد العلوم ومبيد الهموم أوله: الحمد لله يتيمة الدهر 114 4 ابن خلكان 662 1 وفي تاريخ الكامل لابن الاثير تاريخ وفاة أبي بكر الخوارزمي سنة 393
بغية الوعاه 51.
روضات الجنات 165 4 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 838

شرحا للبداية كاشفا لمشكلاته الا أن فيه غوامض لا يكشف عنها الا من أوتى كمال التيقظ والمحققون من المشايخ جمعوا له فوائد ترفع عنه الحجاب غير أن بعضها في غاية الاختصار.
فاقترح عليه أن يجمع منها ما تمس الحاجة إليه فأجاب إلى ذلك.
طبع ومعه في أعلى الصحائف كتاب الهداية مميز عن الكناية جزء 4 طبع حجر كلكته 4 / 1831 م لكناو 81 / 1876 وجزء 4 بالمط الامبراطورية في بلدة قزان من البلاد الروسية سنة 1304 باذن ورخصة من جانب المعارف الروسية الكائن في بلدة بطرسبرج معه شرح لمحمد على السنبلى جزء 4 طبع حجر بمبئ 1279 ولكناو 1887 م (أنظر المحبوبي)
الخوارزمي " القاسم " (617 555) القاسم بن الحسين بن احمد أبو محمد مجدالدين المعروف بصدر الافاضل الخوارزمي النحوي الحنفي أوحد الدهر في علم العربية برع في علم الادب وفاق في نظم الشعر ونثر الخطب قال ياقوت: حضرت منزله بخوارزم فرأيت منه صدرا يملا الصدر ذا بهجة سنية.
وأخلاق هنية.
وبشر طلق.
ولسان ذلق.
فملا قلبي وصدري.
وأعجز وصفه نظمى ونثرى.
واستنشدته من قبله فأنشدني لنفسه بمنزله في خوارزم في سلخ ذي القعدة سنة 616: يا زمرة الشعراء دعوة ناصح * لا تأملوا عند الكرام سماحا أن الكرام بأمرهم قد أغلقوا * باب السماح وضيعوا المفتاحا قتله التتر سنة 617 هـ ضرام السقط في شرح سقط الزند أوله: عليكم بحمد الله فأنه يسوقكم إلى التوفيق فرغ من تأليفه سنة 587 طبع حجر تبريز 1276 (وكتب اسم الكتاب هكذا شرح ديوان أبو العلاء المعري المسمى بضرام السقط) معجم الادباء 154 6 بغية الوعاه 276 الفوائد البهية 153 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 840

الخوارزمي " محمد بن موسى " (232 هـ) أبو جعفر (أو) أبو عبد الله محمد بن موسى الخوارزمي الفلكي الرياضي معاصر المأمون الخليفة العباسي (نبغ في حدود سنة 205 هـ) ذكره صاحب عيون الانبا في ترجمة أبي القاسم مسلمة ابن احمد المعروف بالمرحيطى من أهل قرطبة (المتوفى سنة 396 قال: له كتاب حسن) وقال ابن القفطى ص 187: محمد بن موسى المنجم الجليس وليس بالخوارزمي كان هذا رجلا عالما بالنجوم خبيرا بمجالسة الملوك ومحاضرتهم وكان في زمن المأمون وبعده اه.
ولعل القفطي اشار إلى محمد بن موسى ابن شاكر المتوفي سنة 259 والمترجم في ابن خلكان جزء 2 ص 104 وفي الفهرست (ص 274) : محمد بن موسى الخوارزمي أصله من خوارزم وكان منقطعا إلى خزانة الحكمة للمأمون وهو من اصحاب علوم الهيئة وكان الناس قبل الرصد وبعده يعولون على زيجيه الاول والثاني ويعرفان بالسند هند.
وله من الكتب كتاب الزيج نسختين اولة وثانية.
كتاب الرخامة.
كتاب العمل بالاسطرلابات.
كتاب عمل
الاسطرلاب.
كتاب التاريخ اه.
مختصر من حساب الجبر والمقابلة باعتنا الموسيو روزن ومعه ترجمة باللغة الانكليزية لندن 1831 (1) وله أيضا كتاب صورة الارض أو رسم أفريقية طبع مع الخرائط والملحوظات باللغة الالمانية في ويانا سنة 1916 (2) الخواص * اللقاني " شهاب الدين " كتاب علم الفلك تأليف كرلونلينو ص 47 (1) The Algebra of Mohammed ben Moussa edited 1831 and translated by Fr.
Rosen.
London (2) .
Afrika - uach der Arabischen Bearbeitung ete (von Muhd.
Ibn Mussa El Hwarizmi.
) Hans v.
Mzik.
1916) * (Wien

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 841

كان عالما حافظا فقيها على مذهب الامام الشافعي أخذ الفقه عن أبي سعيد الاصطخري وأخذ القراءة عرضا وسماعا عن محمد بن الحسن النقاش وعن أبي سعيد القزاز
ومحمد بن الحسين الطبري ومن كان في طبقتهم.
وانفرد بالامامة في علم الحديث في عصره ولم ينازعه في ذلك من نظرائه.
وتصدر في آخر أيامه للاقراء ببغداد.
وكان عارفا باختلاف الفقهاء ويحفظ كثيرا من دواوين العرب صنف كتاب السنن والمختلف والمؤتلف وغيرهما.
وخرج من بغداد إلى مصر قاصدا أبا الفضل جعفر بن الفضل المعروف بابن خزاية وزير كافور الاخشيدي فانه بلغه أن أبا الفضل عازم على تأليف مسند فمضى إليه ليساعده عليه وأقام عنده مدة ولم يزل عنده حتى فرغ المسند.
ثم عاد إلى بغداد ومات هناك وصلى عليه الشيخ أبو حامد الاسفرائيني.
والدارقطني نسبة إلى دار القطن وكانت محلة كبيرة ببغداد سنن الدارقطني (حديث) هند 1310 بأسفل الصحائف " التعليق المغني على سنن الدارقطني " الدارمي (255 181 هـ) (الامام الحافظ) أبو محمد عبد الله بن عبد الرحمن ابن الفضل بن بهرام (أو) مهران بن عبد الصمد الدرامي التميمي السمرقندي والدارم بكسر الراء نسبة إلى دارم بن مالك بطن كبير من تميم.
أحد الاعلام وصاحب المسند والتفسير والجامع قال
احمد امام أهل زمانه وقال ابن حيان كان ممن حفط وجمع وتفقه وصنف وحدث وأظهر السنة في بلده.
اه.
كان ذا رحلة عظيمة وأسفار كبيرة رحل إلى بلدان الاسلام وجمع علم الحديث من عصابة هذا الشأن حتى برع وفاق خلاصة تذهيب الكمال للخزرجي ص 173.
وتجد ترجمته في مقدمة كتاب الجامع الصحيج المطبوع في كانبور سنة 1293 وفي تاريخ الكامل لابن الاثير (طبعة مصر 1303) جزء 71 7 وفي تاريخ الخميسي جزء 341 2 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 857

شيخا زكيا ذا صمت وهيبة وسكون لم يؤثر الكبر في جسمه على علو سنه ولا تغير شئ من ذهنه وحواسه.
سألته عن مولده فقال لي سنة 605 وقد نيف شيوخه على الثمانين..ومن عجيب أخلاقه أني ما طلبت من تآليفه الا وهبه لي.
وقد أعطاني أكثر من عشرة أجزاء من فوائده وفوائد شيوخه وفهارستهم قائلا أنت أولى بها منى.
فاني شيخ على الوداعة وأنت في عنفوان عمرك.
وألف كتابا حسنا مفيدا في طبقات من دخل القيروان من الفضلاء منذ دخلها الاسلام إلى زمانه معالم الايمان في معرفة أهل القيروان
مذيل الروايات والاخبار والتراجم والآثار بافادات عظيمة الاعتبار لجامع شمل هذا التأليف الشيخ أبي القاسم قاسم ابن عيسى بن ناجي التنوخي القيرواني يتقدمه ذكر فضل افريقية وذكر القيروان وما ورد فيها جزء 4 المط العربية التونسية تونس 1320 دبانه " ميخائيل " الدمشقي نزيل بيروت التقويم العام لخمسة آلاف عام مط الهلال 1892 م الدبس " (المطران) يوسف " (1907 1833 م) ولد في كفر زينا من زاوية طرابلس شام وأحذ مبادئ العلم في مدرسة القرية.
ثم دخل مدرسة عين ورقة وتلقى فيها اللغات العربية والسريانية واللاتينية والايطالية وعلوم المنطق واللاهوت ودرس في مدرسة مار يوحنا مارون ثم سيم كاهنا وسنة 1873 ارتقى درجة الاسقفية على أبرشية بيروت ونواحيها.
فأظهر في أثناء وظيفته غيرة على تهذيب أبناء طائفته وأنشأ في بيروت مدرسة الحكمة التي هرع إلى أبوابها طلبة العلم من كل جانب.
وشيد الكنيسة الكبرى وهي من أعظم الكنائس في سوريا.
وكان المترجم مكبا على المطالعة والتأليف إلى آخر عمره مع ما اعتراه من الضعف في العينين

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 864

الدري " محمد باشا " (1318 1257 هـ) (الدكتور) محمد بن عبد الرحمن احمد الدري الجراح المصري الشهير ولد بالقاهرة ودخل مدرسة المبتديان المعروفة بمدرسة الناصرية وكان له من العمر سبع سنوات ثم دخل مدرسة أبي زعبل لدرس الطب.
وما عتم أن الغيت مدرسة الطب بأمر سعيد باشا.
ثم افتتحت سنة 1273 اجابة إلى التماس مؤسسها كلوت بك.
فأكمل فيها المترجم دروسه الطبية.
ثم كان من جملة البعثة التي أرسلت إلى باريس لاتقان فن الجراحة فأخذ عن أشهر الجراحين.
ولما عاد من باريس عين معلما للتشريح في مدرسة الطب المصرية.
وما زال في هذا المنصب حتى تبدلت قوانين
المدرسة وصار التعليم في اللغة الانكليزية.
وقد أنشأ المترجم مطبعة خصوصية لنشر تآليفه وغيرها من الكتب المفيدة سماها " المطبعة الدرية " 1 الاسعاف الصحية في الامراض الوبائية الطارئة على مصر سنة 1300 بولاق 1300 2 بلوغ المرام في جراحة الاقسام طبع الجزء الاول منه سنة 1305 وهو يحوي كلاما مجملا في تشريح أقسام الرأس.
وهو ثلاثة أجزاء كان الفراغ من نشرها في المطبعة الدرية على الحجر سنة 1309 وقال زيدان في تاريخ الآداب العربية ان الجزء الرابع منه تحت الطبع عند وفاة المؤلف لكنى وجدت للجزء الثاني من هذا التأليف ملخصا فيما يختص بأمراض العين بالطب الشرعي وقانون الصحة طبع حروف مط الدرية 1894 ص 75 وكتابا آخر موسوما " بمختصر جراحة الاقسام " طبعة ثانية بالمط الدرية على الحجر 1313 ص 938 3 تذكار الطبيب يشتمل على التذاكر الطبية التي كان يصفها مشاهير أطباء قصر العيني طبعة ثانية 1313 ص 436 تراجم مشاهير الشرق 216 2 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 871

ينسب إلى دميره قرب سمنود بالوجه البحري (بمصر) قال ابن شهبه في طبقاته: ولد في حدود سنة 750 وقدم على الشيخ بهاء الدين السبكي وأخذ عنه وعن الشيخ جمال الدين الاسنوى.
وتخرج ومهر في الفتوى.
وقال الشعر.
وتولى تدريس الحديث.
وحج مرارا وجاور وكان ذا حظ من العبادة والتلاوة وله شرح المنهاج في أربع مجلدات والديباجه شرح سنن ابن ماجه.
وجمع كتابا سماه حياة الحيوان اجاد فيه وذكر جملا من الفوائد الطبية والادبية والحديثية اه.
قال صاحب مدينة العلوم كان كمال الدميري يكتسب أولا بالخياطة ثم تركها ولم يتقلد القضاء.
ولا لبس لباسا فاخرا.
حياة الحيوان الكبرى ذكر انه جمعه من
560 كتابا أو 199 ديوانا من دواوين شعراء العرب وجعله نسختين كبرى وصغرى في كبيره زيادة التاريخ وتعريب الرؤيا فرغ من مسودته سنة 773 (كشف الظنون) وفي هذا الكتاب تراجم نخبة من الشعراء والادباء والعلماء والفلاسفة.
وأخبار عدة من خلفاء بني أمية والراشدين وغيرهم.
رتبه على حروف المعجم وفرغ من تأليفه سنة 773 هـ جزء 2 بولاق 1275 و 1284 و 1292 استانة 1272 مصر 1313 الادبية جزء 1319 2 وجزء 2 بالكاستيلية (منها تسع ملازم بالادبية (1319 جزء 2 بهامشها عجائب المخلوقات للقزويني الميمنية 1305 مط شرف 1306 مصر 1330 وطبع في بلاد فارس سنة 1285 مع صور ورسوم جميع الحيوانات وبعض الادميين الوارد ذكرهم فيه وترجم كتاب حياة الحيوان اكثره لا كله إلى اللغة الانكليزية بقلم جياكار (1) وطبع في لندن بمبئ 1906 و 1908 الدنبلي الخولي ابراهيم بن الحسين بن علي بن القفاد الدنبلي الحولي الدرة النجفية شرح نهج البلاغة فرغ من تأليفه سنة 1291 العجم 1292 ص 394 (1)) * (.
Lieut.
C.
A.
S.
G.
Jyakar

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 888

اللغات الاوروبية ثم الشرقية لا سيما السامية فأتقنها وأتم دروسه في جامعة ليدن ثم تعين أستاذا فيها وعنى
بنشر بعض المؤلفات العربية التي يأتي ذكرها ونال شهرة واسعة في عالم المستشرقين وشهد أهم مؤتمراتهم وكان عضوا في كثير من الاكادميات الشرقية في ليدن وغيرها 1 منتخبات من التأليف العربية الجغرافية من ضمن المكتبة الجغرافية العربية.
ليدن 1907 ص 114 2 التنبيه والاشراف للمسعودي.
من ضمن المكتبة الجغرافية العربية 3 فتوح البلدان للبلاذري.
(1863) (4) نزهة المشتاق في اختراق الآفاق للشريف الادريسي 1866.
5 ديوان صريع الغواني لمسلم بن الوليد.
1875 6 العيون الحدائق في أخبار الحقائق.
(نسم منه) 7 تجارب الامم لابن مسكويه.
(قسم منه) 8 تاريخ الطبري بمعاونة غيره من المستشرقين 9 أحسن التقاسيم في معرفة الاقاليم.
للمقدسي أنظر المقدسي " أبو عبد الله " 10 المسالك والممالك.
لابن خرداذبه الديك " احمد (افندي) أمين " مدرس الرياضة بمدرسة الشيخ صالح التابعة للاوقاف الملكية 1 البرهان القويم في الحاجة إلى عدآي القرآن الكريم مط المنار 1324 ص 16 2 القرآن الكريم والعلم الحديث وهو
بحث في اشارة آيتين كريمتين إلى ما تقول به الجغرافيا والقسموغرافيا حديثا.
وبأثنائه خريطة بيان بعض الابحاث الرياضية مط الاعتماد 1341 3 الكفيل بسرعة التحويل للمقائيس والموازين والنقود على هيئة جداول.
مط شركة التمدن 1330 - 1912 4 نيل الارب في موسيقى الافرنج والعرب بولاق 1320 ص 104

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 905

وأهاليها قدمه إلى اسمعيل باشا مصر 1286 ص 15 ديمتري افندي قسطندي بشاره بشائر الخير في اسفار جلبير المط الوطنية اسكندرية
1289 ص 116 دينكلر باش مفتش عموم الاجزاخاتات بالقاهرة فهرست المادة الطبية جزء 2 طبعة ثانية بولاق 1908 الدينوري " ابن السني " * ابن السني الدينوري الدينوري " ابن قتيبة " * ابن قتيبة الدينوري (أو) الدينواري " أبو حنيفة " احمد بن داود بن ونند أبو حنيفة الدينوري المتوفي سنة (282 أو 290 هـ) كان نحويا لغويا مع الهندسة والحساب راوية ثقة ورعا زاهدا.
أخذ عن البصريين والكوفيين وأكثر أخذه عن ابن السكيت صنف كتاب الباه.
لحن العامة.
الشعر والشعراء.
الاتواء.
كتاب النبات لم يصنف في معناه مثله.
تفسير القرآن.
اصلاح المنطق.
الفصاحة الجبر والمقابلة البلدان كتاب الكسوف وغير ذلك.
وكان من نودار الرجال جمع بين حكمة الفلاسفة وبيان آداب العرب وله في كل فن ساق وقدم الاخبار الطوال من لدن آدم إلى انقضاء ملك يزدجرد وذكر من ملك من ملوك قحطان وملوك الروم وملوك الترك في كل عصر.
وذكر الائمة والخلفاء التي معجم الادباء 123 1 بغية الوعاه ص 132 طبقات التميمي
ص 51 خزانة الادب 1 - 25 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 907

ولد بدمشق ودرس الحديث من صغره ورحل في طلبه
حتى اتقنه.
ثم انتقل إلى مصر وقرأ فيها العلوم الشرعية سمع من خلائق يزيدون على ألف ومائتين وأخذ الفقه عن الكمال الزملكاني وابن قاضي شهبه ولما عاد إلى دمشق عين أستاذا للحديث في مسجد أم صالح ثم في المدرسة الاشرفية وغيرها: سمع من الجمع الكثير وما زال يخدم هذا الفن (الحديث) إلى أن رسخت فيه قدمه وتعب الليل والنهار وما تعب لسانه وقلمه.
وضربت باسمه الامثال وقام بدمشق يرحل إليه من سائر البلاد وتناويه السؤالات من كل ناد.
اطنب فيه السبكي ثم قال: وهو على الخصوص سيدي ومعتمدي وله علي من الجميل ما أخجل وجهي وأملا يدي.
جزاه الله عني افضل الجزاء.
وقال البرزالي في معجمه: رجل فاضل صحيح المذهب.
اشتغل وحصل ورحل وكتب الكثير.
وقال ابن شاكر الكتبي في ترجمته: حافظ لا يجاري.
ولاحظ لا يبارى.
اتقن الحديث ورجاله.
ونظر علله وأحواله.
وعرف تراجم الناس وأزال الابهام في تواريخهم والالباس.
جمع الكثير.
ونفع الجم الغفير.
وأكثر من التصنيف ووفر بالاختصار مؤنة التطويل في التأليف اه له تاريخ الاسلام في اثنى عشر مجلدا أربى فيه على من تقدمه بتحرير أخبار المحدثين خصوصا وقطعه من سنة سبعمائة واختصر منه مختصرات كثيرة منها العبر وسير
النبلاء وملخص التاريخ قدر نصفه وطبقات الحفاظ وطبقات القراء والاشارة وغير ذلك وقد عدد صاحب المنهل الصافي مؤلفاته.
كانت وفاته بدمشق 1 تجريد أسماء الصحابة تلخيص أسد الغابة أوله: الحمد لله العلي الاعلى ذكر فيه أن كتاب ابن الاثير (أي اسد الغابة) نفيس مستقصى لاسماء الصحابة الذين ذكروا في الكتب الاربعة..وهو كتاب ابن منده وكتاب ابي نعيم وكتاب أبي موسى الاصبهانيين وكتاب ابن عبد البر ... قال وزدت انا طائفة من الصحابة الذين نزلوا حمص الخ جزء 2 حيدر آباد سنة 1315 عدد صحائف الجزئين 828 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 910

أبي الحسن علي بن زين الطبري.
فصار امام وقته في علم الطب والمشار إليه في ذلك العصر.
وكان متقنا لهذه الصناعة حاذقا بها عارفا بأوضاعها وقوانينها تشد إليه الرحال لاخذها عنه.
ومن كلامه: إذا كان الطبيب عالما والمريض مطيعا فما أقل لبث العلة.
ومنه عالج في أول العلة بما لا تسقط به القوة.
وألف كتبا كثيرة في الطب والمعارف الطبيعية ودبر بيمارستان الري ثم بيمارستان بغداد زمانا ثم عمي في آخر عمره
وفي الفهرست: كان الرازي كريما متفضلا بارا بالناس حسن الرأفة بالفقراء والاعلاء حتى كان يجري عليهم الجرايات الواسعه ويمرضهم.
اه.
توفي قريبا من سنة 320 وقيل سنة 311 1 برء الساعة في الطب عني بنشره الدكتور كيك (أو) جيج مدرس الصيدلة في المكتب الطبي ببيروت بيروت 1903 2 الحاوي في الطب فينيزيا (البندقية) 1509 و 1542 (1) 3 كتاب الجدري والحصبة معه مقدمة باللغة اللاتينية للاستاد يوهانس شاننج لندن 1766 ص 16 و 276 ثم اعاد طبعه الدكتور فنديك ووسمه برسالة في مرض الجدرى والحصبة بيروت (2) سنة؟ 4 مقالة في الحصى المتولد في الكلي والمثاني ومعها ترجمة باللغة الفرنسية للدكتور دي كوننج ليدن 1896 ص 8 و 285 (3) 5 منافع الاغذية ودفع مضارها قال رأيت أن اؤلف كتابا في دفع مضار الاغذية تاما مستقصى أبلغ (1) يغلب الظن ان جزءا من هذا الكتاب طبع في البندقية لان الكتاب حافل ويدخل في عدة مجلدات ضخمة قال أبوالفدا انه في مقدار ثلاثين مجلدا
(2) قال ادوار فنديك أن هذه الرسالة طبعت بعناية أبيه في لندن سنة 1766 ثم في بيروت عن نسخة خطية وجدت في المكتبة الاميرية في البندقية (3) Traite sur le calcul dans les reins et dans Ia.
) * (vessie

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 914

إلى 992 هـ) (1) ليدن 1838 الرعيني الشاطبي * الشاطبي الرعيني المالكي " محمد " * الحطاب رفاعة بك (1290 1216 هـ)
(الشيخ) رفاعة بن بدوي بن علي بن محمد بن علي ابن رافع الطهطاوي الحسيني الهاشمي الشافعي ولد في طهطه (من صعيد مصر) ثم هاجر والده إلى النيده وهناك حفظ القرآن وتوفي والده السيد بدوي فقام أخواله بتربيته.
ولما شب وترعرع قدم القاهرة وانتظم في سلك طلبة الازهر.
فقرأ على الشيخ الفضالي والشيخ حسن العطار وتخرج عليهما في سائر العلوم العربية وعهد إليه رئاسة التلامذة المبعوثين إلى باريس بتعلم العلوم والفننون بمدارسها.
فنال صاحب الترجمة الشهادات الناطقة ببراعته ولازم أكابر علماء الفرنسيس منهم الموسيو جوبار والبارون دي ساسي وبرع في العلوم والمعارف الاجنبية.
وكان مولعا بمطالعة الجرائد وصحف الاخبار ميالا إلى الترجمة فعرب في مدة اقامته بباريس عدة كتب ورسائل لعل أفضلها كتاب قلائد المفاخر وكان بينه وبين أكابر علماء الفرنسيس مكاتبات ومراسلات نظير البارون سلوستردي ساسي والعلامة كوسين دي برسوال وغيرهما.
ثم استقدمه محمد علي الي مصر مع رفقته سنة 1246 وعينه مترجما في مدرسة طره وعهد إليه ترتيب مدرسة الالسن وادارتها.
فأجاب إلى ذلك ونبغ فيها فحول المترجمين ثم الغيت هذه المدرسة في عهد عباس باشا فاختير ناظرا لمدرسة السودان فأنشأها ورتبها أحسن ترتيب
وعاد إلى مصر فجعل عضوا ومترجما في مجلس المحافظة ثم ناظرا ثانيا وتولي ادارة جريدة الروضة وهو لا ينفك (1) .
Historia Yemanae sub Hasano Pacha ed.
A 1838.
Butgers.
Ludg.
Bat الخطط الجديدة 13 - 53 تاريخ آداب اللغة لزيدان 4 - 296 اعيان البيان للسندوبي (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 942

ابن حسن بن علي بن يوسف بن علي بن ارسلان الرملي المقدسي الشافعي مولده بالرملة تقريبا في سنة ثلاث أو خمس وسبعين وأصله من العرب من كنانة.
اشتغل في كبره واتفق ان مغربيا قدم الرملة وكان يقرى البيت من الفية ابن مالك بربع درهم.
فلزمه المترجم حتى اخذها عنه.
وتفقه
بالقلقشندي ببيت المقدس وسمع عدة كتب على خلائق منهم السراج البلقيني: وقرأ غالب البخاري على ولده الجلال وأذن له بالافتاء.
وحصل بقوة ذكائه وفهمه.
وكان مقيما بالرملة بجامعة المشهور بحارة الباشقردي وانتفع به خلق كثير.
ثم ترك التدريس والافتاء واقبل على الله تعالى ورحل من الرملة إلى القدس.
واقام بالزاوية الختنية وراء قبلة المسجد الاقصى وألف كتبا في الفقه والنحو وغير ذلك.
وكان متواضعا زاهدا.
عمر الشيخ برجا على جانب البحر بثغر يافا وكان كثير الرباط به.
توفي بالزاوية الختنية الزبد (أو) متن الزبد في الفقه وهي منظومة في التوحيد والفقه والتصوف (فقه شافعي) أوله: الحمد للاله ذي الجلال * وشارع الحرام والحلال بهامشها تقييدات بولاق 1285 ص 55 مصر 1286 بمبي 1312 ص 108 مكة 1316 ص 108 جاوه 1318.
الرملي " نجم الدين " هو ابن خير الدين الرملي المتقدم نزهة النواظر على الاشباه والنظائر وهو شرح على الاشباه والنظائر (في الفقه) لابن نجيم المصري أول الشرح الحمد لله الذي من على من شاء من بريته الخ جردها من هوامش الاشباه والنظائر
التي كتبها والده خير الدين الرملي طبع مع كتاب غمز العيون والبصائر على محاسن الاشباه والنظائر لاحمد ابن محمد الحموي الحنفي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 953

الزنجاني (توفي بعد سنة 655 هـ) عز الدين أبو المعالي عبد الوهاب بن (عماد الدين) ابراهيم بن أبي المعالي الخزرجي الزنجاني المعروف بالعزي (1) قال السيوطي في بغية الوعاه (ص 318) هو صاحب شرح الهادي المشهور.
أكثر الجاربردي من النقل عنه في شرح الشافية.
وقفت عليه بخطه ذكر في آخره أنه فرغ منه ببغداد في العشرين من ذي الحجة سنة 654 ومتن الهادي له أيضا وله التصريف المشهور بتصريف العزي اه وفي كشف الظنون (360 5) طبعة أوروبا) : مبادئ في التصريف لعز الدين عبد الوهاب بن ابراهيم الزنجاني وعليه شرح له سماه الهادي.
ذكر في آخره أنه فرغ ببغداد.
توفي سنة 654 (كذا) أكثر الجاربردي من النقل عنه في شرح الشافية.
اه.
وقال صاحب كشف الظنون في محل آخر أن المترجم توفى بعد سنة 655 وهو الارجح.
دليل ذلك أن كتاب الهادي المذكور موجود في دار الكتبخانة المصرية بخط المؤلف وعليه الشرح
الذي ذكره السيوطي انه فرغ منه سنة 654 هـ وكذلك جاء في كشف الظنون (514 4) عند ذكر كتاب قسطاس في العروض للعلامة جار الله الزمخشري أن عز الدين شرحه وسماه: تصحيح المقياس في تفسير القسطاس.
فرغ من شرحه سنة 655.
فيكون تاريخ وفاته بعد سنة 655 وهي أصح الروايات 1 التصريف العزي (أو) العزى في التصريف وهو مختصر متداول نافع شرحه علماء كثيرون معه ترجمة باللغة اللاتينية باعتناء ريموندوس J.
B.
Raymundus رومة 1610 ص 119.
أستانة 1233 وفي مجموعة رقم 69 و 71 وفي مصر وفي تونس 1302 2 المضنون به على غير أهله وهو مجموع أبيات مفتاح السعادة 119 1 (1) كان أبوه شافعيا.
ذكره السبكي في طبقاته جزء 47 5 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 977

ماريو جعله معربه ملحقا لمجلة الهلال السنة السادسة والعشرين مط الهلال 1917
زيدان " جرجي " (1914 1861) ولد ببيروت وأصله من لبنان.
أخذ مبادئ العلم في بعض مدارسها الابتدائية ثم دخل الكلية الامريكية لتعلم الطب فيها.
ولم يكمل دروسه لانه غادرها مع اكثر تلامذتها عند حصول اختلاف وقع فيها بين التلامذة وبعض المعلمين.
فجاء مصر عازما على تكميل دروسه في مدرسة قصر العيني الا انه تحول عن هذا العزم واشتغل بالادب.
فتولي تحرير جريدة الزمان مدة سنة ورافق الحملة النيلية إلى السودان سنة 1884 بصفة مترجم بقلم المخابرات.
وعاد إلى بيروت فدرس فيها اللغات العبرانية والسريانية ووضع اثر ذلك كتابه الفلسفة اللغوية.
فذاع صيته وانتشر اسمه شرقا وغربا.
ثم رحل إلى لندن وكان يتردد على متحفها الشهير.
ولما رجع إلى مصر استخدم في ادارة المقتطف ولم يحرر فيه الا نبذة واحدة في غياب صاحبها الدكتور صروف.
ثم استقال منها وأنشأ مجلة الهلال في أواخر سنة 1892 وانقطع إلى التأليف.
توفي فجأة في القاهرة 1 الالفاظ العربية والفلسفة اللغوية بيروت 1886 ثم طبع ثانية بمصر سنة 1904 ص 118 موسوما بالفلسفة اللغوية والالفاظ العربية 2 انساب العرب القدماء رد على القائلين
بالامومة والطوتمية عند العرب الجاهلية مصر..3 البلغة في أصول اللغة مصر..4 تاريخ آداب اللغة العربية يشتمل على تاريخ اللغة العربية وعلومها وما حوته من العلوم والآداب على اختلاف مواضيعها وتراجم العلماء والادباء والشعراء ملخص عن مقتطف سبتمبر سنة 1914 م (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 985

احمد بن طولون.
عبد الرحمن الناصر.
الانقلاب العثماني فتاة القيروان.
صلاح الدين.
شجرة الدر وله أيضا روايات أخرى تاريخية وهي أسير المتمهدي.
المملوك الشارد استبداد المماليك.
جهاد المحبين طبعت كلها بمط الهلال وتكرر طبعها 15 طبقات الامم أو السلائل البشرية اعتمد فيه على كتاب سكان العالم للمستر بثاني وكتاب أديان العالم له أيضا وغيرهما من المؤلفات المستحدثة.
وفيه
رسوم مط الهلال 1912 ص 286 16 عجائب الخلق مصر..17 العرب قبل الاسلام الجزء الاول فقط.
يبحث في أصل العرب وتاريخهم ودولهم وتمدنهم وآدابهم وعاداتهم من أقدم أزمانهم إلى ظهور الاسلام مط الهلال 1908 ص 255 18 علم الفراسة الحديث (أو) الاستدلال على اخلاق الناس وقواهم ومواهبهم الخ من النظر إلى اشكال أعضائهم مط الهلال 1901 ص 160 19 الفلسفة اللغوية والالفاظ العربية أنظر رقم 1 الالفاظ العربية 20 مختصر جغرافية مصر مط التأليف 1891 ص 71 الزيدي " ابن مفتاح " * ابن مفتاح الزيدي الزيلعي " جمال الدين " (762) عبد الله بن يوسف بن محمد الامام الحبر الفقيه الشيخ جمال الدين أبو محمد الزيلعي القاهري الحنفي مؤلف تخريج أحاديث الكشاف وتخريج أحاديث

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 987

الحديث والقول البديع والمقاصد الحسنة وغيرها توفي بالمدينة النبوية سنة 902 (ديوان الاسلام) حفظ القرآن وجوده وبرع في الفقه والعربية والقراءة وغيرها وشارك في الفرائض والحساب والميقات وأخذ عن جماعة لا يحصون يزيدون على اربعمائة وسمع الكثير على شيخه ابن حجر العسقلاني ولم يفارقه إلى أن مات.
ارتحل إلى حلب ودمشق والقدس ونابلس والرملة وبعلبك وحمص وغيرها وحج مرارا وجاور بالمدينة إلى أن توفي قال ابن اياس في تاريخه: كان الحافظ شمس الدين السخاوي عالما فاضلا بارعا في الحديث.
وألف تاريخه فيه أشياء كثيرة من المساوئ في حق الناس.
اه.
وقال الجلال السيوطي في كتابه نظم الاعيان المطبوع حديثا ص 152: أن السخاوي كتب كثيرا من مصنفاته بخطه وسمع الكثير جدا على المسندين بمصر والشام والحجاز وانتقي وخرج لنفسه ولغيره مع كثرة لحنه وعريه من كل علم بحيث انه لا يحسن من غير الفن الحديثي أصلا.
ثم اكب على التاريخ فافنى فيه عمره واغرق فيه عمله وسلق فيه اعراض الناس وملاه بمساوئ الخلق.
وكل ما رموه به ان صدقا وأن كذبا.
وزعم انه قام في دلك بواجب وهو الجرح والتعديل.
وهذا جهل مبين وضلال وافترا على الله..اه.
(1) 1 التبر المسبوك في ذيل السلوك جعله ذيلا لكتاب السلوك لمعرفة دول الملوك للمقريزي ورتبه على السنين يبتدئ من سنة 845 هـ وينتهي في سنة 857 وفيه تراجم من توفي من الاعيان في السنين المذكورة عني بنشره المرحوم شارل غلياردو بك كاتب سر الجمعية الجغرافية سابقا بولاق 1896 ص 432 (2) (1) وقع بين السيوطي والسخاوي من الخلاف والمشادة ما
جعل كل واحد يذم الآخر فالسخاوي وصف السيوطي في الضوء اللامع بالحمق والهوى وختم ترجمته بقوله فسبحان واهب العقول وصنف السيوطي مقالة في الرد على الضوء اللامع وسماها: " الكاوى في تاريخ السخاوى " وشنع عليه فيها (كشف الظنون) (2) طبع هذا الكتاب يتصحيح احمد زكي باشا (كذا كتب في اوله) ولكن بلغني ان زكي باشا لم يعتن قط بتصحيحه فوقع فيه اغلاط كثيرة لا سيما في اسماء العلم وغيرها (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1013

كان عالما باللغة العربية والقراآت بارعا في ذلك جامعا بين الروابة والدراية.
نحويا مقدما أديبا عالما بالتفسير وصناعة الحديث حافظا للرجال والانساب عارفا بعلم الكلام والاصول.
حافظا للتاريخ.
واسع المعرفة عزيز العلم.
نبيها ذكيا تصدر للاقراء والتدريس وبعد صيته.
ناظر علي بن الحسين بن الطرادة في كتاب سيبويه وسمع منه كثيرا من اللغة والآداب كف بصره وهو ابن سبع عشرة سنة واستدعي إلى مراكش وحظي بها.
ودخل غرناطة وصنف الروض
الانف في شرح السيرة ذكر في آخره انه استخرجه من نيف وعشرين ومائة ديوان وله كتاب التعريف والاعلام بما في القرآن من الاسماء والاعلام وشرح آية الوصية.
أصله من قرية بوادي سهيل من كورة مالقة وتوفي بمراكش الروض الانف (والمشرع الروي) في تفسير ما اشتمل عليه حديث السيرة النبوية لابن هشام طبع على نفقة سلطان المغرب الاقصى مولاي الحسن بن السلطان سيدي محمد.
بتوكيل عبد السلام بن شقرون جزء 2 بمط الجمالية 1331 - 1914 وبهامشه السيرة النبوية لابن هشام.
ص 292 و 380 السودا " يوسف افندي " المحامي اللبناني نزيل مصر 1 في سبيل لبنان مط مدرسة الفرير باسكندرية 1919 ص 448 2 نظام لبنان الاساسي وقرارات الدول قدم له مقدمة تاريخية بين فيها أن جبل لبنان كان دائما مستقلا سياسيا بسبب استقلاله الطبيعي.
قسم عربي ص 40 وقسم فرنساوي ص 20 مط المعارف 1910 السودي " أبو عيسى " أبو عيسى محمد المهدي بن الطالب السودي القرشي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1062

سيبويه (امام النحاة) (180) أبو بشر عمرو بن عثمان بن قنبرة (أو) ابن قنبر الفارسي البيضاوي ثم العراقي البصري الملقب بسيبويه.
مولى بني الحارث بن كعب ثم مولى آل الربيع بن زياد الحارثي امام النحاة وامام البصريين ولد بقرية من قرى شيراز تعرف بالبيضاء ونشأ بالبصرة.
وكان يطلب الآثار والفقه أخذ النحو من الخليل وهو أستاذه.
وكتابه في النحو مرجع علماء النحو.
وكان يقال بالبصرة: قرأ فلان الكتاب فيعلم انه كتاب سيبويه.
وورد سيبويه إلى بغداد وناظر بها الكسائي وأصحابه.
قيل انه مات سنة 162 وقال بعضهم سنة 180 وعمره نيف وأربعون سنة
وسيبويه لقب فارسي معناه بالعربية رائحة التفاح.
وقيل كان يشم منه رائحة الطيب بذلك سمي.
وقيل كان يعتاد شم الفتاح.
وفي الفهرست عن أبي العباس ثعلب: قدم سيبويه أيام الرشيد إلى العراق وهو ابن اثنتين وثلاثين سنة وتوفي بفارس وله نيف وأربعون سنة كتاب سيبويه في النحو باعتناء الاستاذ ديرنبرغ وعليه تعليقات ومقدمة باللغة الفرنسية عن مسودات هذا الكتاب ومظانها وما قيل فيها جزء 2 باريس 5 - 1881 جزء 1 كلكته 1887 ص 1104 بهامشه تقريرات من شرح أبي سعيد السيرافي ومعها تحصيل عين الذهب من معدن جوهر الادب للاعلم الشنتمرى جزء 2 بولاق 18 - 1316 وجزء 2 برلين 1900 - 1894 ومع ترجمة ألمانية باعتناء الاستاذ جهن (1) (أنظر المفصل للزمخشري طبع دهلي 1891 م) الفهرست 51 معجم الادباء 80 6 الانباري 71 ابن خلكان 487 1 روضات الجنات 502 بغية الوعاه 366 مفتاح السعادة 1 - 129 (1) Jahn وقال الاستاذ كرنكو في معلمة الاسلام جزء 3 ص 413 ان طبعة بولاق اكثر ضبطا ودقة من طبعتي باريس وبرلين (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1070

الارشاد.
شرح الرسالة النفلية.
الروضة البهية شرح اللمعة الدمشقية.
شرح الشرائع.
تمهيد القواعد الاصولية والعربية لتفريع الاحكام الشرعية وغير ذلك.
مات شهيدا قال صاحب لؤلؤة البحرين: وحدث في بعض الكتب المعتمدة في حكاية قتله ما صورته.
قبض شيخنا الشهيد الثاني بمكة المشرفة بأمر السلطان سليم ملك الروم في خامس شهر ربيع الاول سنة 965 وكان القبض عليه بالملسجد؟ الحرام بعد فراغه من صلاة العصر وأخرجوه إلى بعض دور مكة وبقى محبوسا هناك شهرا وعشرة أيام ثم ساروا به على طريق البحر إلى قسطنطينية وقتلوه بها في تلك السنة..الروضة البهية في شرح اللمعة الدمشقية - (فقه الشيعة) وهو شرح اللمعة الدمشقية من مصنفات
الامام أبي عبد الله الشهيد محمد بن مكي.
أوله: الحمد لله الذي شرح صدورنا بلمعة من شرائع الاسلام وبعد فهذه تعليقة لطيفة وفوائد خفيفة أضفتها إلى المختصر المشتمل على أمهات المطالب الشرعية الموسوم باللمعة الدمشقية ويتلوه رسالة مسماة بالتحفة نظم قوام الدين أولها: الحمد لله الذي هدانا إلى اتباع من بهم نجانا وهي تدخل في نحو ستين صفحة كبيرة - العجم بمجلد كبير سنة 1265 الشهيدي " علي احمد افندي " (1331) كان موظفا بنظارة الحربية بمصر 1 - أبو الدنيا - تاريخ الكون والانسان من عهد الخليقة للآن - مصر 1906 م و 1327 ص 216 2 - أم الدنيا - أو المرأة وحالتها - مط التمدن 1327 ص 110 3 - الكتابة والكتاب - محاضرة طبعت بمصر

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1157

الامام الاديب الناظم الناثر أديب العصر.
قرأ يسيرا من الفقه والاصلين وبرع في الاديب نظما ونثرا وكتابة وجمعا وعني بالحديث ولازم ابن سيد الناس وبه تمهر في الادب وصنف الكثير في التاريخ والادب.
قال لي انه كتب أزيد من ستمائة مجلد تصنيفا.
وكانت بينى وبينه صداقة منذ كنت صغيرا فانه كان يتردد إلى والدي فصحبته ولم يزل مصباحا إلى أن قضى نحبه وكنت قد ساعدته في آخر عمره فولي كتابة الدست بدمشق.
ثم ساعدته فولي كتابة السر بحلب.
ثم ساعدته فحضر إلى دمشق على وكالة بيت المال وكتابة الدست إلى أن مات بالطاعون ليلة عاشر شوال سنة 764 وكان له همة عالية في التحصيل (تاج الدين السبكى) وفي طبقات الاسدي: وقفت على ترجمة كتبها لنفسه نحو كراسين ذكر فيها مشايخه وأسماء مصنفاته وهي نحو الخمسين منها ما أكمل ومنها ما لم يكمله.
وقال وكتبت بخطى ما يقارب خمسمائه مجلد.
قال ولعل الذي كتبته في ديوان الانشا ضعفا ذلك.
اه.
ومن مصنفات صلاح الدين الصفدي الغير المطبوعة الوافي بالوفيات وهو من اكبر المعاجم في تراجم الاعيان منه قسم في دار الكتب السلطانية وآخر في الخزانة التيمورية وأكثر اجزائه في مكاتب أوروبا والقسطنطينية (1) وكتاب التذكرة الصلاحيه وهو مطول في الادب والشعر ونصرة الشائر على المثل السائر وتشنيف السمع في انسكاب الدمع وأعيان العصر وأعوال النصر (2) وألحان السواجع بين البوادى والمراجع والنبيه علي التنبيه وكشف الحال في وصف الخال وفض الختام عن التورية والاستخدام وخلوة المذاكرة والروض الباسم وغير ذلك.
كانت وفاته بدمشق الشام 1 - الارب من غيث الادب - وهو شرح قصيدة الطغرائي - ويليه لامية الشنفري مع بعض شروح - (1) جاء في معلمة؟ الاسلام أن هذا المعجم يحوى ما يقرب أربعة عشر ألف ترجمة (2) قال السبكى في ترجمته فأنا أشرت إليه بعمله ثم استعان بي في أكثره (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1211

اثبات تحريف القرآن وفضائح أهل الجور والعدوان وسميته " فصل الخطاب في (اثبات) تحريف كتاب رب الارباب " وجعلت له ثلث مقدمات وبابين - العجم 1298 2 - كشف الاستار عن خبر الغائب عن الابصار (المهدي المنتظر) - رتبه على مقدمة وفصلين وخاتمة طبع حجر العجم 1318 الطبري " ابن جرير "
(224 - 310) أبو جعفر محمد بن جرير بن يزيد بن خالد الطبري الآملي علامة وقته وامام عصره وفقيه زمانه.
صاحب التفسير الكبير والتاريخ الشهير قرأ الفقه على داود وأخذ الفقه الشافعي عن الربيع ابن سليمان بمصر وعن الحسن بن محمد الزعفراني ببغداد وأخذ فقه مالك عن يونس بن عبد الاعلى وبنى عبد الحكم محمد وعبد الرحمن وسعد وابن أخي وهب وأخذ فقه أهل العراق عن أبي مقاتل بالري وأدرك الاسانيد العالية بمصر والشام والعراق والكوفة والبصرة والري.
(الفهرست) قال الخطيب: كان ابن جرير يحكم بقوله ويرجع إلى رأيه لمعرفته وفضله.
جمع من العلوم ما لم يشاركه فيه أحد من أهل عصره.
فكان حافظا لكتاب الله بصيرا بالمعاني فقيها في أحكام القرآن.
عالما بالسنن وطرقها صحيحها وسقيمها وناسخها ومنسوخها..وذكر أبو محمد المفرغاني أن قوما من تلامذة محمد بن جرير حسبوا لابي جعفر منذ بلغ الحلم إلى أن مات ثم قسموا على تلك المدة أوراق مصنفاته فصار لكل يوم أربع عشرة ورقة كانت ولادته بآمل طبرستان وتوفي ببغداد.
رثاه خلق
كثير من أهل الدين والادب من ذلك قول ابن دريد: الفهرست 234.
ابن الاثير 8 - 45 ابن خلكان 1 - 577.
طبقات السبكي 2 - 135.
معجم الادباء 6 - 423 روضات الجنات 4 - 163.
مفتاح السعادة 1 - 417 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1229

الطبري " محب الدين " (614 - 694) محب الدين أبو العباس احمد بن عبد الله بن محمد ابن أبى بكر بن ابراهيم الطبري المكي - شيخ الحرم وحافظ الحجاز قال صاحب ديوان الاسلام: له مؤلفات منها الاحكام في الحديث وشرح التنبيه والمناسك اه.
تفقه بقوص على الشيخ مجد الدين القشيري.
استدعاه المظفر صاحب اليمن ليسمع عليه الحديث.
فتوجه إليه من مكة وأقام عنده مدة.
كانت وفاته بمكة ودفن بالمعلاة رأيت لهذا المترجم مخطوطا نفيسا موسوما بخلاصة السير في بيان بعض أحوال سيد البشر - قال انه جمعه من اثنى عشر مؤلفا لم يذكره السبكي ولا الاسدي في ترجمته الرياض النضرة في مناقب الاصحاب العشرة - جزء 2 الحسينية 1327 الطبيب النفيس * نفيس بن عوض الطحاوي (239 - 321) (..)
(الامام) أبو جعفر احمد بن محمد بن سلامة بن سلمة بن عبد الملك بن مسلمة بن سليمان الازدي الطحاوي الحنفي الطحاوي نسبة إلى طحا قرية بصعيد مصر - وقال السيوطي في لب اللباب انه ليس من طحا بل من طحطوحة قرية بقرب طحا.
برع في الفقه والحديث واليه انتهت رئاسة الحنفية بمصر.
قرأ على المزني الشافعي وهو خالد وكان الطحاوي ينظر في كتب أبى حنيفة.
فقال له المزني والله لا يجئ منك شئ.
فغضب وانتقل من عنده وتفقه طبقات السبكى 5 - 8 طبقات الاسدي 59 (..) ابن خلكان 1 - 23 ابن قطلوبغا 6.
حسن المحاضرة 1 - 163 الفوائد البهية 31 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1232

الطرطوشي
(451 - 520) أبو بكر محمد بن الوليد بن محمد بن خلف ين سليمان ابن ايوب الفهري الاندلسي المالكي الطرطوشى المعروف بابن أبى زندقة كان زاهدا عابدا متورعا متقللا من الدنيا قوالا للحق صحب قسطه بسر القاضي أبا الوليد وأخذ عنه مسائل في الحساب والفرائض وقرأ الادب على أبي محمد بن حزم بمدينة اشبيلية.
ثم رحل إلى المشرق سنة 476 ودخل بغداد والبصره فتفقه هناك عند أبى بكر الشاشي وأبي محمد الجرجاني وسمع بالبصرة عن أبي على التسترى.
وسكن الشام مدة وحج بها وكان راضيا باليسير.
توفي بالاسكندرية وشهرته تغني عن الاطناب فيه.
وحكي أنه كتب في سراج في ملوك الذي أهداه لولي الامر بمصر: الناس يهدون على قدرهم * لكنني أهدي على قدري يهدون ما يغني وأهدى الذي * يبقى على الايام والدهر سراج الملوك - (مواعظ) جمعه من سير الانبياء وآثار الاولياء ومواعظ العلماء وحكم الحكماء ونوادر الخلفاء ورتبه ترتيبا انيقا.
فما سمع به ملك الا استكتبه ولا وزيرا الا استصحبه.
وذكر فيه الامير أبا عبد الله محمد الاموي وأبوابه أربعة وستون بابا (عن كشف
الظنون) - بولاق 1289 ص 209 - مط الوطنية اسكندرية 1299 ص 357 - بهامشه التبر المسبوك في نصيحة الملوك للغزالي - الخيرية 1306 و 1319 ص 180 - وطبع بهامش مقدمة ابن خلدون طرفة بن العبد (550) م (..) معجم الادباء لياقوت 3 - 529 ابن خلكان 1 - 606 نفح؟ الطيب 1 - 368 حسن المحاضرة 1 - 218 الديباج 276 (..) الاغانى 11 - 104 و 105.
حياة الحيوان للدميري 2 - 209 الجمهرة 83 خزانة الادب 1 - 414 الشعر والشعراء 88 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1239

الطوسي " أبو جعفر " (385 - 460) كان فقيه الشيعة مشتغلا بالافادة في بغداد إلى أن وقعت الفتنة بين الشيعة والسنة سنة ثمان وأربعين وأربعمائة واحترقت كتبه وداره في باب الكرخ فانتقل من بغداد إلى النجف وبقى هناك إلى أن توفى في شهر المحرم سنة ستين وأربعمائة ودفن بداره - له من التصانيف: كتاب التبيان الجامع لعلوم القرآن.
كتاب التهذيب وكتاب الاستبصار في الحديث.
كتاب النهاية.
كتاب المبسوط.
كتاب الجمل والعقود في العبادات والاقتصاد.
كتاب يوم وليلة في العبادات اليومية.
كتاب العدة (في الاصول) وكتاب الفهرست الذى ذكر فيه أصول الاصحاب ومصنفاتهم وغير ذلك.
1 - الاستبصار فيما أختلف فيه من الاخبار (حديث الشيعة) جزء 3 بمجلد واحد - طبع العجم (دون تاريخ) 2 - فهرست كتب الشيعة - أو فهرس الطوسي (في اسماء الرجال) ويليه كتاب نضد الايضاح لعلم الهدى كلكته 1853 - 1271 ص 383 (1) الطوسي " رضي الدين " 1 - محج الدعوات ومنهج العبادات -
طهران 1323 ص 360 2 - المجتنى من الدعاء المشتبه - طهران ص 40 (نقلت وصف هذين الكتابين عن فهرست مكتبة هراسوفتش في ليبزيك) الطوسي " علاء الدين علي " (885) (..) قرأ في بلاد العجم على علماء عصره وحصل العلوم العقلية روضات الجنات 580 (1) and، ed.
A.
Springer، at books، List of Schy 5: 1853 Mawlawy Abdul - Haqq.
Calcutta (..) الشقائق النعمانية 1 - 158 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1248

العاملي " بهاء الدين " (953 - 1031) بهاء الدين محمد بن حسين بن عبد الصمد الحارثي العاملي الجبعى.
ينسب إلى الحارث الهمداني علم الائمة الاعلام.
وسيد علماء الاسلام.
إليه انتهت رئاسة المذهب والملة.
وبه قامت قواطع البراهين والادلة جمع فنون العلم فانعقد عليه الاجماع.
وتفرد بصنوف الفضل فبهر النواظر والاسماع.
فما من فن الا وفيه المعلى والمورد العذب المحلى.
ومن مصنفاته المسمى بالعروة الوثقى والزبدة في الاصول وخلاصة الحساب والمخلاة والكشكول فيه كل نادرة من علوم شتى وتشريح الافلاك وغير ذلك من الرسائل المختصرة.
كان مولده بقزوين (1) ثم خرج من بلده وتنقلت به الاسفار إلى أن وصل إلى أصفهان.
فوصل خبره إلى سلطانها شاه عباس فطلبه لرئاسة العلماء فوليها فعظم قدره وارتفع شأنه.
ثم دخل
مصر وكان يجتمع بمدة اقامته بمصر بالاستاذ محمد بن أبي الحسن البكري وكان الاستاذ يبالغ في تعظيمه فقال له مرة: يا مولانا أنا درويش فقير كيف تعظمنى هذا التعظيم قال شممت منك رائحة الفضل.
وامتدح الاستاذ بقصيدته المشهورة التي مطلعها: يا مصر سقيا لك من جنة * قطوفها يانعة دانية ثم قدم القدس ولزم فناء المسجد الاقصى وكان متسما بلباس السياح مؤانسا بالوحشة دون الايناس ثم أقلع إلى حلب ورجع إلى أصفهان فتوفي فيها (ملخصا عن احمد المنيني صاحب الفتح الوهبي) 1 - أربعون حديثا - من طرق أهل بيت النبوة والولاية ومنبع الفتوة والهداية.
قال مؤلفها جمعتها من أماكن عديدة ومواطن شريدة.
تبصرة لاخوان الدين وتذكرة لخلان اليقين.
طبع حجر طهران 1310 ص 192 خلاصة الاثر 3 - 440 روضات الجنات 532 (1) وقيل ببعلبك (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1262

موصلي الاصل بغدادي المولد كان مشهورا بالعلوم عارفا بعلم الكلام والطب.
قال ابن أبي أصيبعة في عيون الانبا: وكان صديقا لجدي وبينهما صحبة أكيدة بالديار المصرية لما كانا بها.
وكان أبي وعمى يشتغلان عليه بعلم الادب.
واشتغل عمى عليه أيضا كتب ارسطا طاليس وكان الشيخ موفق الدين البغدادي كثير العناية بها والفهم لمعانيها.
وأتى إلى دمشق من الديار المصرية وأقام بها مدة وأقام أيضا بالقاهرة وله الراتب والجرايات من أولاد الملك الناصر صلاح الدين.
وأتى إلى مصر ذلك الغلا العظيم والموتان الذي لم يشاهد مثله.
وألف الشيخ موفق الدين في ذلك كتابا ذكر فيه أشياء شاهدها وسمعها ممن عاينها تذهل العقل.
وسمى ذلك الكتاب: كتاب الافادة والاعتبار في الامور المشاهدة والحوادث المعاينة بأرض مصر.
ثم سافر إلى حلب وأرزن الروم وبلاد كثيرة وعاد إلى بغداد وبها توفي 1 - الافادة والاعتبار في الامور المشاهدة والحوادث المعاينة بأرض مصر - (أو () آثار مصر طبع في تونجه سنة 1789 - وفي باريس ومعه ترجمة باللغة الفرنسية وفيه ترجمة الشيخ الطبيب المشهور بابن جلجل وترجمة عبد اللطيف البغدادي من كتاب عيون الانبا باعتناء الاستاذ سلوستردي ساسي 1810 ص 752
و24 وطبع بمصر بمط وادي النيل 1286 ص 64 و 4 وبأوله ترجمة المولف وبآخره ترجمة ابن جلجل - وطبع موسوما بمختصر أخبار مصر (أو) العبر والخبر في عجائب مصر مع ترجمة لاتينية للاستاذ هيد (1) أوكسفورد 1702 م - ومعه ترجمة للاستاذ هويت (2) أكسفرد 1800.
2 - ذيل الفصيح - (فصيح ثعلب طبع مع كتاب التلويح في شرح الفصيح لابي سهل الهروي (مصر 1285) وطبع في مجموعة الطرف الادبية لطلاب العلوم العربية (مصر 1325) أنظر الخانجى الحلبي " محمد أمين ": الطرف الادبية (1) T.
Hyde (2)) * (J.
White

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1293

العسكري " أبو أحمد " (293 - 382) الحسن بن عبد الله بن سعيد بن أسماعيل بن زيد بن حكيم العسكري أبو أحمد اللغوي كان من الائمة المذكورين في التصرف في أنواع العلوم والتبحر في فنون الفهوم.
سمع ببغداد والبصرة وأصبهان وغيرها من أبي قاسم البغوي وأبى بكر بن دريد ونفطويه وغيرهم.
اشتهر في الافاق بالدراية والا؟ قان وانتهت إليه رئاسة التحديث والاملاء للاداب والتدريس بقطر خوزستان.
صنف صناعة الشعر.
التصحيف.
الحكم والامثال.
راحة الارواح.
كتاب المختلف والمؤتلف.
وكتابا في المنطق وكتاب الزواجر وغير ذلك 1 - التصحيف والتحريف وشرح ما يقع فيه - الجزء الاول لم يطبع سواه - مط الظاهر 1327 ص 113 2 - تصحيفات المحدثين في غريب الحديث - بهامش النهاية في غريب الحديث لابي السعادات بن الاثير الجزري
العسكري " أبو هلال " (المتوفي بعد سنة 395) (..) أبو هلال الحسن بن عبد الله بن سهل بن سعيد ابن بحيى بن مهران اللغوي العسكري قال السلفي: هو تلميذ أبى احمد العسكري الذي قبله توافقا في الاسم واسم الاب والنسبة وكان موصوفا بالعلم والفقه والغالب عليه الادب والشعر وكان يتبزز احترازا من الطمع والدنائة.
قال ياقوت ولم يبلغني شئ في وفاته غير اني وجدت في آخر كتاب الاوائل من تصنيفه: وفرغنا من املاء هذا الكتاب يوم الاربعاء لعشر خلت من شعبان سنة 395 بغية الوعاه 221 معجم الادباء 3 - 126 ابن خلكان 1 - 164 (..) خزانة الادب 1 - 112 معجم الادباء 3 - 135 دمية القصر للباخرزى (مخطوط) (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1327

قال صاحب دمية القصر: قلت بلغني أن هذا الفاضل كان يحضر السوق وتحمل إليه الوسوق: ويحلب در الرزق ويمتري.
بأن يبيع الامتعة ويشتري..وكان له في سوقة الفضلاء اسوة.
أو كأنه استعار لاشعاره كسوة وهم نصر بن سنت التزارزي وأبو الفرج الواوا.
والسرى الرفا الموصلي.
أما نصر فقد كان يدحو الرقاقه الارزية
ويشكو في اشعاره تلك الرزية.
وأما أبو الفرج فقد كان يسعي بالفواكه رائحا وغاديا.
ويتغنى عليها مناديا وأما السرى فقد كان يطرز الحلق.
ويرفو الخرق.
ويصف تلك العبرة ويزعم انه يسترزق بالابرة الخ 1 - التفضيل بين بلاغة العرب والعجم - ضمن مجموعة التحفة البهية والطرفة الشهية استانة 1302 (هي بحسب معلمة الاسلام لابي احمد العسكري لا لابي هلال) كما كتبت في مجموعة التحفة البهية 2 - جمهرة الامثال - أوله الحمد لله حمد الشاكرين الخ - طبع باعتناء ميرزا محمد ملك الكتاب الشيرازي بمبئ 1307 ص 222 - وعلى هامش مجمع الامثال للميداني جزء 2 المط الخبرية 1310 3 - (كتاب) الصناعتين - الكتابة والشعر ذكر فيه كتاب البيان والتبيين للجاحظ وقال أن البيان والبلاغة مشوبة في تضاعيفه ومنتشره لا يوجد الا بالتأمل فعملت هذا الكتاب في صنعة الكلام بنظمه ونثره - وجعله على عشرة أبواب.
الاستانة 1320 ص 370 4 - (كتاب) الكرماء - مط الشورى 1326 ص 44 5 - معجم في بقايا الاشقياء - وهي رسالة تتضمن اسماء بقايا الاشياء نظمها على نسق حروف المعجم برلين 1915 ص 38
6 - مختصر كتاب الفروق - هو مختصر كتاب الفروق لابي هلال العسكري لم يعلم مؤلفه - بولاق 1323 له شرح ديوان أبى محجن الثقفى - أنظر أبو المحجن الثقفي

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1328

زبيد سنة 531 وأقام بها واشتغل بالفقه في بعض مدارسها
مدة أربع سنين.
وسيره قاسم بن هاشم صاحب مكة رسولا إلى الديار المصرية فدخلها سنة 550 وأقام بها في أرغد عيش وأعز جانب ثم فارق مصر وتوجه إلى مكة ومنها إلى زبيد سنة 551.
ثم حج من عامه فأعاده قاسم صاحب مكة في رسالة مصر مرة ثانية فاستوطنها ولم يفارقها.
وزالت دولة المصريين وهو في البلاد.
ولما ملك السلطان صلاح الدين الديار المصرية مدحه ومدح جماعة من أهل بيته.
الا أنه شرع في أمور وأسباب من الاتفاق مع جماعة من رؤساء البلد على التعصب للمصريين واعادة دولتهم فأحس بهم السلطان صلاح الدين وكانوا ثمانية من الاعيان ومن جملتهم عمارة اليمنى.
فشنقهم يوم السبت ثاني شهر رمضان سنة 569 بالقاهرة وفي صبح الاعشى جزء 3 - 532 ان عمارة اليمنى رثى أصحاب القصر عند زوال ملكهم بقصيدة لامية مطلعها رميت يا دهر كف المجد بالشلل * وجيده بعد حسن الحلى بالعطل فكانت هذه القصيدة آخر أسباب حتفه.
فصلب فيمن صلب بين القصرين من أتباع الدولة الفاطمية 1 - أرض اليمن وتاريخها - (في القرون الوسطى) ويليه مختصر تاريخ دول اليمن لابن خلدون وأخبار القرامطة في اليمن لابي عبد الله بهاء الدين الجنادي - ومعه ترجمة انكليزية للاستاذ كاسلس كاي - (1) وفيه خارطة
اليمن - لندن 1892 ص 24 و 358 و 301 2 - تكملة ديوان شعر عبارة اليمنى - ورسائله ومنتخبات في سيرته وفي أخبار زمانه ومعاصريه.
جمعها مونع ورنورغ وطبع بشالون 1902 صحائفها من 401 إلى 696 والمقدمة ص 30 - وهو تابع لكتاب النكت العصرية التالي 3 - النكت العصرية في اخبار الوزراء المصرية - ويليه قصائد من ديوانه يتكلم فيه عن نفسه وعن الوزراء (1) Yaman its early mediaeval history , etc.
Arabic texts with transIation and notes by H.
C.
Kay 1892) * (London

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1378

حجة الاسلام زين الطوسي الفقيه الشافعي أصله من غزالة وهي قرية من أعمال طوس وكان والده يغزل الصوف ويبيعه في دكانه.
فلما حضرته الوفاة وصى
به وبأخيه احمد إلى صديق له متصوف من أهل الخير.
فلما مات أقبل الصوفي على تعليمهما إلى أن فني ذلك النذر اليسير الذي كان خلفه لهما أبوهما وتعذر على الصوفي القيام بقوتهما فالتجأ إلى مدرسة يطلب العلم وكان هو السبب في سعادتهما وعلو درجتهما.
فاشتغل أبو حامد في مبدأ أمره بطوس.
ثم قدم نيسابور وجد في الاشتغال على امام الحرمين أبي المعالي الجويني وخرج من نيسابور إلى العسكر ولقي الوزير نظام الملك فأكرمه وعظمه وأقبل عليه.
وكان بحضرة الوزير جماعة من الافاضل فجرى بينهم الجدال والمناظرة في عدة مجالس وظهر عليهم واشتهر اسمه وسارت بذكره الركبان.
ثم فوض إليه التدريس بالمدرسة النظامية ببغداد وأعجب به أهل العراق وارتفعت عندهم منزلته وكان يحضر درسه من كبار العلماء المدرسين ببغداد ثلاث مائة.
ثم توجه إلى الشام وأقام بدمشق عشرين سنة ومنها انتقل الي بيت المقدس واشتهر في العبادة وزيارة المشاهد والمواضع المعظمة.
ثم قصد مصر وأقام بالاسكندرية مدة ومنها عاد إلى وطنه طوس واشتغل بنفسه وصنف الكتب المفيدة في عده فنون منها احياء علوم الدين وهو من أنفس الكتب وأجملها وقد زادت مؤلفاته على سبعين مصنفا - توفي بالطبران وهي قصبة طوس ورثاه الاديب محمد الابيوردي الشاعر المشهور بأبيات فائية من جملتها
مضى وأعظم مفقود فجعت به * من لا نظير له في الناس يخلفه 1 - الاجوبة الغزالية في المسائل الاخراوية - ضمن مجموعة أربع رسائل الآتي ذكرها 2 - أحياء علوم الدين - وهو من أجل كتب المواعظ وأعظمها حتى قيل فيه أنه لو ذهبت كتب الاسلام وبقي الاحياء لا غنى عما ذهبت (كشف الظنون) بولاق 1269 جزء 4 - لكناو 1281 وبه حواش وتقييدات - مصر 1282 و 1306 جزء 4 - بهامشه عوارف المعارف

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1409

الفاخوري " عمر (افندي) " كيف ينهض العرب - مط الاهلية بيروت 1331 ص 79 الفارابي (339) أبو نصر محمد بن محمد بن طرخان بن أوزلغ الفارابي التركي - الحكيم المشهور أكبر فلاسفة المسلمين كان رجلا تركيا ولد بفاراب (من بلاد فارس) ونشأ بها ثم خرج من بلده إلى أن وصل إلى بغداد وهو يعرف اللسان التركي وعدة لغات غير العربي فتعلمه وأتقنه غاية الاتقان ولما دخل إلى بغداد كان بها أبو بشر متى يونس الحكيم المشهور فأخذ عنه علم المنطق.
ثم ارتحل إلى مدينة حران وفيها يوحنا بن جيلان الحكيم النصراني فأخذ عنه طرفا من المنطق أيضا.
ثم أنه قفل راجعا إلى بغداد وقرأ علوم الفلسفة وتناول جميع كتب ارسطاطاليس وتمهر في استخراج معانيها والوقوف على أغراضه فيها.
ويقال أنه وجد كتاب النفس لارسطاطاليس وعليه
مكتوب بخط أبي نصر الفارابي: اني قرأت هذا الكتاب مائة مرة ولم يزل ببغداد مكبا على الاشتغال بهذا العلم إلى أن برز فيه وفاق أهل زمانه وألف به معظم كتبه.
ثم سافر منها إلى دمشق ولم يقم بها ثم توجه إلى مصر.
وقد ذكر أبو نصر في كتابه الرسوم بالسياسة المدنية انه ابتدأ بتأليفه في بغداد وأكمله بمصر ثم عاد إلى دمشق وأقام بها واجتمع بسلطانها سيف الدولة حمدان وعجب سيف الدولة منه واشتهر الفارابى بعلم الموسيقى ويحكي أن القانون من وضعه وهو أول من ركبها هذا التركيب ذكر بن جلجل في تاريخ الاطباء أن أبا نصر الفارابي دبر عيون الانبا 2 - 134.
أخبار الحكماء 182 ابن خلكان 2 - 100 روضات الجنات 4 - 171 ابن العبرى 295.
مفتاح السعادة 1 - 295.
معلمة الاسلام جزء 2 - 57 وفيها شرح واف عن فلسفة الفارابي (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1424

وفهما.
وأقدر كتابها على الترجمة الصحيحة الفصيحة التي لا يضيع فيها معنى ولا يضطرب فيها لفظ.
وما انتفعت هذه الامة في عصرها الحاضر بعلم أحد من علمائها انتفاعها بمؤلفاته ومترجماته.
ويمتاز في كتابته بالبيان والايضاح والدقة في وضع الالفاظ بازاء معانيها فلا يتجوز الا قليلا ولا يتخيل الا نادرا ولا يغرب والا يتندر بحال من الاحوال (مختارات المنفلوطي) ولد في بيت كريم ونشأ ميالا للعلم محبا للعمل.
فتلقى علومه الابتدائية والثانوية بمدارس القاهرة الاميرية ثم أوفدته نظارة المعارف في ارساليتها الاولى إلى أوروبا.
فأتم بها علومه ونال شهادة الحقوق بتفوق على أقرانه.
ولما أن قدم القاهرة عين مساعدا للنيابة في قلم قضايا الداخلية ثم رقي وكيلا لنيابة أسيوط فوكيلا لنيابة الاسكندرية فعضوا في لجنة المراقبة القضائية وانتقل منها إلى رئاسة محكمة المنصورة الابتدائية.
ثم إلى محكمة مصر الاهلية التي قضى بها أعواما طويلة حتى ولي سنة 1907 وكالة نظارة الحقانية ولبث بها إلى أن توفاه الله 1 - الآثار العربية الفتحية - مجموع مقالات - مصر
2 - الآثار الفتحية - خواطر في العلم والآداب والاجتماع عني بجمع شواردها عبد العال احمد حمدان - مط محمد مطر.
ص 155 3 - الاسلام - خواطر وسوانح.
عربه عن تأليف الكونت هنري دي كستري - وقدم له مقدمة ضمنها الآراء السديدة والنصائح المفيدة - مط المعارف 1315 - 1898 ص 192 و 1329 - 1911 ص 169 4 - أصول الشرائع - تأليف بنثام (معرب) جزء 2 مصر 1309 5 - جوامع الكلم - تأليف جوستاف لوبون (معرب) تولي مراجعته وضبطه صالح بك جودت كاتب سر احمد فتحي باشا - مصر 1914 6 - رسالة في تزوير الاوراق - أو رسالة التزوير

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1436

بين العلماء فرعا وأصلا.
جزء 4 طبع حجر كلكته 1835 - 1251.
وطبعت بهامش الفتاوى الهندية أو العالمكرية (أنظر أورنك زيب) .
وبهامش الفتاوى السراجية (أنظر الاوشي الفرغاني) قاضي زاده " احمد " (988) (المولى) شمس الدين احمد بن بدر الدين قودر المشتهر بقاضي زاده المفتي الحنفي كان أبوه قاضيا في مدينة أدرنه في دولة السلطان بايزيد خان.
نشأ في حجر والده وقرأ على علماء عصره ودرس في مدارس بروسا والقسطنطينية وأدرنه.
ثم قلد قضاء حلب ونقل إلى قضاء العساكر في ولاية روم ايلي.
ثم قلد الفتوى بدار السلطنة فدام على الافتاء والدرس إلى أن أفضت به المنية إلى الرمس
كان كثير الاعتناء بدرسه دائم الاشتغال في يومه وأمسه له شرح الهداية من أول كتاب الوكالة إلى آخر الكتاب وحاشية على شرح الشريف المفتاح وحاشية التجريد ورسائل على مواضع أخر نتائج الافكار في كشف الرموز والاسرار - وهي تكملة الشرح على الهداية (فقه حنفى) - طبع مع كتاب فتح القدير للعاجز الفقير لكمال الدين.
أنظر ابن الهمام: فتح القدير قاضي زاده موسى (باشا) موسى بن محمود المشهور بقاضي زاده الرومي (من علماء القرن التاسع للهجرة) (..) كان أبوه المولي محمود قاضيا بمدينة بروسه له ولد اسمه محمد.
وكان عالما فاضلا الا انه مات في سن الشباب.
وأعقب ولدا اسمه موسى باشا وهو حصل في بلاده بعضا من العلوم ولما سمع صيت العلم في بلاد العجم عزم أن يذهب إليها الا انه كتم العزم عن أقاربه.
وفطنت العقد المنظوم 2 - 548 شذرات الذهب 4 - 852 (..) الشقائق النعمانية 1 - 77 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1488

قسطنطين باشا بنشر كتاب: معالم الكتابة لابن شيت القرشي - ونبذة تاريخية فيما جرى لطائفة الروم الكاثوليك
ودفع الهم لايليا النسطوري.
أنظر أيضا ما نشره حديثا في جامع التصانيف الحديثة الجزء الاول والثاني القشاشي " احمد " (991 - 1071) صفي الدين احمد بن محمد بن يونس الحسيني المدني الدجاني الشهير بالقشاشي ذكر أنه كان يبيع بالمدينة القشاشة وهي سقط المتاع من الاشياء فسمى لذلك.
وجده الشيخ يونس هو الذي خرج من القدس وسكن المدينة ودحانة قرية من قرى القدس.
رحل به والده إلى اليمن في سنة 1011 فأخذ عن اكثر علمائها وأوليائها خصوصا شيوخ والده ومكث عنه والده مدة.
ثم حدث له وارد مزعج فخرج سائحا من اليمن حتى وصل إلى مكة ومكث بها مدة وصحب جماعة كالسيد أبى الغيث شجر والشيخ سلطان المجذوب وعاد إلى المدينة ولزم الشيخ الكبير احمد بن علي الشناوي وتمذهب بمذهبه وسلك طريقته.
وقرأ كتبا في مشربه وأخذ عنه الحديث وغيره.
ثم صحب خلقا يطول تعداد اسمائهم وكان جملة من أخد عنهم في طريق الله تعالى نحو مائة شيخ وانتشر صيته وكثرت اتباعه.
له مؤلفات كثيرة الموجود منها نحو خمسين مؤلفا.
كانت وفاته آخر سنة 1071 ودفن بالبقيع شرقي قبة السيدة حلميه السعدية السمط المجيد في تلقين الذكر وعطاء البيعة
والالباس وسلاسل اهل التوحيد - وبآخره ترجمه المؤلف - حيدر آباد 1327 ص 184 القشيري " أبو القاسم " (376 - 465) (..) (الامام قطب الصوفية) أبو القاسم عبد الكريم خلاصة الاثر 1 - 343 (..) ابن خلكان 1 - 376 طبقات السبكي 3 - 243 طبقات الاسدي 28 روضات الجنات 444 مفتاح السعادة 1 - 439 و 2 - 186 وقال صاحب تاريخ الخميس انه توفى سنة 486 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1513

ابن هوازن بن عبد الملك بن طلحة بني محمد القشيري النيسابوري - الفقيه الشافعي كان علامة في الفقه والتفسير والحديث والاصول والادب والشعر وعلم التصوف.
أصله من ناحية استوا من العرب الذين قدموا خراسان وسكنوا النواحي.
توفي أبوه وهو صغير وقرأ الادب في صباه.
وكانت له قرية مثقلة الخراج فرأى من الرأى أن يحضر إلى نيسابور ويتعلم طرفا من الحساب ليتولى الاستيفاء ويحيى العزية من الخراج.
فرحل إلى نيسابور واتفق حضور مجلس الشيخ أبي على حسن النيسابوري فلما سمع كلامه أعجبه ووقع في قلبه فرجع عن عزمه وأشار عليه النيسابوري بالاشتغال بالعلم - فبرع فيه ورحل إلى بغداد فسمع الحديث من جماعة من المشاهير
وعاد إلى نيسابور فعقد لنفسه مجلس الاملاء في الحديث سنة 437 قال الخطيب: حدث ببغداد وكتبنا عنه وكان ثقة وكان يعظ وكان حسن الموعظة.
وكان يعرف الاصول على مذهب الاشعري والفروع على مذهب الشافعي - اه.
وله من التصانيف التفسير الكبير سماه التيسير في علم التفسير وله رسالة في معاني أسماء الله عزوجل.
مات بنيسابور ودفن بالمدرسة تحت شيخة أبي الدقاق الرسالة القشيرية - وتعرف بالرسالة في رجال الطريقة (أو) الرسالة المباركة (تصوف) كتبها إلى الجماعة عن الصوفية ببلدان الاسلام سنة 437 - عليها هوامش من شرح شيخ الاسلام أبي يحيى زكريا الانصاري - بولاق 1284 ص 242 و 1287 ص 219 - مط عبد الرازق 1304 - مصر 1318 ص 220 - الميمنية 1330 ص 186 وترجمت إلى اللغة الفرنسية وطبعت في رومية (1) قصير " نصري حنا " الدمشقي التحفة الادبية في الامثال العربية - قدم كتابه إلى الحضرة الفخيمة الخديوية (عباس باشا) (1) Traite sur le soufisme.
Traduit par O.
de 1911) * (Lebedin.
Rome

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1514

قطه العدوي * محمد قطه العدوي القفطي " جمال الدين " (563 - 646) علي بن يوسف بن ابراهيم بن عبد الواحد بن موسى ابن احمد بن محمد بن اسحق بن محمد بن ربيعة الشيباني القفطي (الوزير) جمال الدين أبو الحسن أحد الكتاب المشهورين وكان أبوه القاضي الاشرف كاتبا أيضا من الصعيد الاعلى بمصر ولد بقفط وسمع الحديث من أبي طاهر بن بنان بمصر وبحلب من جماعة.
قال الحافظ أبو عبد الله محمد البغدادي اجتمعت به فوجدته جم الفضائل ذا فنون غزيرة وفواضل مستنيرة عظيم القدر سخي الكف طلق الوجه حلو الشمائل مشاركا لارباب كل علم من النحو واللغة والفقه والحديث وعلم القراآت والاصول والمنطق والنجوم والهندسة
والتاريخ - اه.
رحل به أبوه طفلا وأسكنه القاهرة وبها قرأ.
ثم خرح إلى الشام فأقام بحلب وصحب بها الامير المعروف بالميمون القصري.
واجتمع في هذه المدة بجماعة من العلماء واستفاد بمحاضرتهم وفقه بمناظرتهم.
ثم لازم منزله بعد وفاة الامير المذكور إلى أن ألزم بالخدمة في أمور الديوان في أيام الملك الظاهر فتولي ذلك وهو كاره ولما مات الملك الظاهر عاد فانقطع في منزله.
حتى قلده الملك العزيز وزارته سنة 633 - (ابن العبري) مدحه باقوت الحموي وغيره.
جمع من الكتب مالا يوصف وقصد بها من الافاق وكان لا يحب من الدنيا سواها.
ولم يكن له دار ولا زوجة وأوصى بكتبه للناصر صاحب حلب وكانت تساوي خمسين ألف دينار له غير كتابه المطبوع أخبار الحكماء كتاب سماه: المحمدون من الشعراء وأشعارهم في نسخة خطية في الحزانة التيموريه مات سنة 646 ودفن بظاهر حلب بمقام ابراهيم عليه السلام (عن الطالع السعيد) معجم الادباء 5 - 477 فوات الوفيات 2 - 96 الطالع السعيد للادفوي 237 - حسن المحاضرة 1 - 265 بغية الوعاة 358 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1518

1 - بغية المبتدي وغنية المنتهي - في علم الفرائض على المذاهب الاربعة - ويليه كشف الاسرار عن حروف الغبار ويليه الارجوزة الياسمينية في علم الجبر طبع بفاس على القاعدة المغربية 2 - شرح الارجوزة الياسمينية - 3 - كشف الاسرار عن علم الحروف والغبار فاس 1315 ص 44 وطبع مع كتاب بغية المبتدي المذكور رقم 1 - وفي مصر 1309 ص 48 قلفاط " نخله " (1851 - 1905) نخله بن جرجس بن ميخائيل بن نصر الله قلفاط منشئ مجلة سلسلة الفكاهات في بيروت والقاهرة ولد نخله في بيروت وقرأ مبادئ العلوم على اسكندر أغا أبكاريوس.
ثم مالت نفسه إلى درس علم الفقه والقوانين الدولية فنال منها نصيبا وافرا وكان رجلا نشيطا خلف من الآثار الادبية ما يشهد بفضله واجتهاده.
أنشأ مجلة
سلسلة الفكاهات في أطايب الروايات.
وفي السنة الرابعة من ظهورها اتهم باثارة الخواطر بين أفراد الشعب فنفى إلى قونية ولبث في منفاه سنتين وأفرج عنه بعد دفع كل ما ملكت يداه.
وجاء إلى القطر المصري وهناك أصدر سنة 1893 مجلة باسم سلسلة الفكاهات.
ثم عاد إلى وطنه وتعاطى مهنة بيع الكتب.
فوشى به أنصار الاستبداد أنه يتاجر بالكتب الممنوعة ككتاب أم القرى وسواه.
فألقي القبض عليه سنة 1904 وزج في السجن مع أصحاب الجرائم الكبرى مدة سنة كاملة أصيب في أثنائها بدأ الفالج.
ومات بعد اطلاقه من السجن بأيام معدودة 1 - تاريخ روسيا - جزء 4 بيروت 8 / 1887 2 - تاريخ ملوك المسلمين - منذ شروق شمس الرسالة النبوية إلى الجيل الحاضر.
بيروت 1308 - 1891 ص 240 تاريخ الصحافة العربية 2 - 63 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1520

حميد الدين أبو الحسن علي بن محمد ابن ابراهيم الضرير القهندوزي البخاري مختصر النحو - لكناو 1262 قوسه (افندي) جرجس كان معلم اللغة الانكليزية بمدرسة الاسكندرية الاميرية تدبير المنزل - وهو كتاب مفيد في التربية والتعليم المنزلي وفي آخره تقاريظ لبعض الفضلاء - مط الاداب مصر 1306 ص 122 قوسه (لبيب) الذكرى الخالدة - يتضمن حياة المرحوم تادروس افندي ميخائيل مؤسس جمعية ثمرة التوفيق ومدرستها المجانية الخ - مط الاقتصاد 1915 ص 80 وهو الجزء الاول القوشجي " علاء الدين علي بن محمد " (879)
كان أبوه من خدام الامير ألغ بك ملك وراء النهر وكان هو حافظ البازي وهو معنى القوشحي في لغتهم.
كان ماهرا في العلوم الرياضية وذهب مختفيا إلى بلاد كرمان فقرأ على علمائها وغاب عن ألغ بك سنين عديدة ولم يدر خبره.
ثم انه عاد إلى سمرقند ودخل إلى خدمة الامير المذكور واعتذر عن غيبته.
فقبل عذره.
وقال بأي شئ أو بأي هدية جئت الي.
قال برسالة حللت فيها أشكال القمر.
قال الامير هات بها أنظر في أي موضع أخطأت فأتي بالرسالة فقرأها قائما على قدميه.
فأعجب بها ألغ بك وولاه موضع الرصد الذى كان صرف فيه مالا عظيما.
ولما مات ألغ بك جاء المترجم إلى تبريز فأرسله السلطان حسن الطويل بطريق الرسالة إلى السلطان محمد خان ليصالح بينهما.
فأكرمه السلطان محمد خان الشقائق النعمانية 1 - 249 - الفوائد البهية 214 بالتعليقات (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1530

أرسل إلى مصر بصفة قنصل لدولته ثم تعين قنصلا لها في بيروت سنة 1870 حتى عهدت إليه حكومته وزارة الخارجية ووزارات غيرها إلى سنة وفاته الاستبصار في عجائب الامصار - قطعة من هذا الكتاب تشتمل على ذكر المغرب تأليف أحد أفاضل القرن السادس للهجرة وكلامه في هذا الكتاب يميل إلى العامة - ويانا 1852 ص 3 و 82 وعني هذا المستشرق بنشر الكتب الآتية: 1 - كتاب المغازي للواقدي 2 - الاحكام السلطانية للماوردى 3 - القصيدة الحميرية لنشوان بن سعيد الحميرى 4 - مقالات في شعراء الاسلام كأبي علاء المعري وأبي نواس وعبد الغني النابلسي كزيمير سكى * كازيمرسكي الكسائي (189) أبو الحسن علي بن حمزه بن عبد الله بن عثمان بن فيروز مولى بني أسد
امام الكوفيين في النحو واللغة وهو من القراء السبعة المقرر على قرآنهم القرآن المجيد.
نشأ في الكوفة وقيل أنه لم يتعلم النحو الا على الكبر وسببه أنه قد جاء إلى قوم وقد أعيى.
فقال عييت بالتشديد بغير الهمزة فقالوا له تجالسنا وأنت تلحن.
قال كيف لحنت.
قالوا ان كنت أردت من انقطاع الحيلة فقل عييت مخففا وان أردت من التعب فقل: عييت فانف من هذه الكلمة وقام من فوره وأتى معاذ الهراء والخليل فجلس في حلقتهما وقيل أن الكسائي قد أنفد خمس عشرة قنينة حبرا في الكتابة عن العرب سوى ما حفظه.
وجعله هرون الرشيد مؤدب ولديه الامين والمأمون.
توفي بالري. فهرست 29 و 65 معجم الادباء 5 - 183.
ابن خلكان 1 - 416 ابن قطلوبغا رقم 279 روضات الجنات 471 مفتاح السعادة 1 - 130 و 380 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1558

آل الكواكبي أسرة قديمة في حلب هاجر إليها أجدادهم منذ أربعة قرون ولهم شهرة واسعة ومقام رفيع في حلب والقسطنطينية يرجعون بأنسابهم إلى السيد ابراهيم الصفوي أحد أمراء أردبيل.
ولهم آثار مشهورة منها المدرسة الكواكبية بحلب ونبغ منهم جماعة كبيرة من العلماء ورجال الادارة ومنهم عبد الرحمن المولود بحلب وأبوه الشيخ احمد الكواكبي أحد مدرسي الجامع الاموي بدمشق تلقى المترجم مبادئ في بعض المدارس الاهلية ودرس العلوم الشرعية في المدرسة الكواكبية وأتقن العربية والتركية.
ووقف على العلوم الرياضية والطبيعية وغيرها من العلوم الحديثة.
وكان ميالا منذ حداثته إلى صناعة القلم واشتغل في تحرير جريدة فرات التي كانت تصدر بحلب باسم الحكومة وأنشأ في أثناء ذلك جريدة سماها الشهباء واشتغل بخدمة الحكومة فتقلب في عدة مناصب وكان حب الاصلاح وحرية القول باديتين في كل عمل من أعماله.
فلم يرق ذلك لبعض أرباب المناصب العليا.
فوشوا به.
فتعمدت الحكومة حبسه ثم جردوه من أملاكه فغادر الوطن وجاء مصر ثم خرج منها سائحا وطاف زنجبار والحبشة وأكثر شطوط شرق آسيا وغربيها.
ثم رجع إلى مصر.
له تآليف كثيرة لم ينشر منها الا كتاب طبائع الاستبداد وكتاب أم القرى ومع تمسكه بالاسلامية والمطالبة بحقوقها
والاستهلاك في سبيل نصرتها فقد كان بعيدا عن التعصب يستأنس بمجلسه المسلم والمسيحي واليهودي على السواء لانه كان يرى رابطة الوطن فوق كل رابطة.
كانت وفاته بمصر 1 - أم القرى - أي ضبط مفاوضات ومقررات مؤتمر النهضة الاسلامية انعقد في مكه سنة 1316 - مط التقدم (دون تاريخ) طبعة رابعة ص 185 - مزين بالرسوم وفيه تاريخ حياته ثم طبع موسوما بسجل مذاكرات جمعية أم القرى أو مؤتمر النهضة الاسلامية ص 112 ولم يذكر فيه اسم مؤلفه.
2 - طبائع الاستبداد ومصارع الاستعباد - وهي كلمات حق وصيحة في واد ان ذهبت اليوم مع الريح

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1575

شرح على آداب السمرقندي - تشكند 1894 م الكيلاني التونسي (الشيخ) محمد الامين رياض البساتين في أخبار الشيخ عبد القادر الجيلي محيي الدين - طبع بهامش بهجة الاسرار ومعدن الانوار
للشطوفي.
الكيواني " احمد " (1173) احمد بن حسين باشا بن مصطفى بن حسين بن كيوان الشهير بالكيواني الدمشقي ولد بدمشق ونشأ بها ورحل إلى مصر واستقام بها مدة سنين وطلب العلم على جماعة اجلاء وحضر على الشيخ محمد الدلجي في النحو وعلى احمد الاسقاطي الحنفي بالفقه وغيرهما من العلماء.
ومن مشايخه بدمشق الشمس محمد بن عبد الرحمن الغزي العامري الشافعي الدمشقي.
وأخذ الخط عن الكاتب الشيخ محمد العمري وأجيز بالكتابة المعروفة عند أرباب الخط.
وأخذ عنه الناس.
ونظم ونثر وسلب برقتهما عقول البشر.
وكان بدمشق غالب جلوسه في حانوت بسوق الدرويشية تجتمع عنده زمرة الادباء والكمل على لعب الشطرنج وله فيها ارجوزة عجيبة.
وكان هو أحد أعيان جند أوجاق اليرلية بدمشق.
ووالده كان أمير الامراء.
تولى حكومة القدس وعجلون وغيرها.
ولما وفد إلى دمشق المولى السامي عثمان الشهير بالخاصة صاحب الوقف بدمشق وكتخدا الوزير الاعظم أراد الاجتماع برجل من الادباء.
فجئ له بصاحب الترجمة فرآه مستوفي الشروط وطبق مشربه.
فلما ذهب إلى الروم اصطحبه معه وحصل له معه غاية الاماني والاكرام.
فلما
قتل عاد إلى قسطنطينية ومنها عاد إلى الشام.
وكانت وفاته بدمشق ودفن بتربة الباب الصغير 1 - حانات الطرب - وهي أرجوزة في الآداب والمواعظ مصر 1298 سلك الدرر 1 - 97 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1582

اللاري (979) (المولي) مصلح الدين محمد بن صلاح اللاري الانصاري وكتب بعضهم: عبد الغفور اللاري الانصاري وكتب أيضا: المولى محمد بن صلاح بن جلال بن كمال بن محمد اللغوي السعدي العبادي الشافعي المشهور بملا مصطلح الدين اللاري ولد في اللار وهي مملكة بين الهند وشيراز واشتغل بالدرس وذهب إلى بلاد الهند.
ثم قامت بها الفتن فخرج قاصدا بلاد الروم حتى وصل قسطنطينية.
فاجتمع بمن فيها من الافاضل وباحث معهم.
ولما اجتمع بالمولى أبو السعود اضمحل عنده ولم يظهر له وجود.
فخرج إلى ديار بكر وربيعه فلما وصل إلى آمد استدعاه أميره اسكندر باشا وصاحبه.
فاستحسنه وأعجبه وعينه معلما لنفسه وأبنائه.
ثم قلد المدرسة التي بناها خسرو باشا في البلدة
المذبورة فلازم التدريس والافادة حتى أباده الدهر.
وكان له اليد الطولى في العلوم العقلية.
شرح تهذيب المنطق والتذكرة من علم الهيئة وعلق حاشية على شرح الهداية الحكمية للقاضي مير حسن وحاشية على شرح الطوالع للاصفهاني وحاشية على شرح المولى جلال للتهذيب وحاشية على بعض المواضع من شرح المواقف للجرجاني وجمع تاريخا كبيرا على لسان فارس من بدء العالم إلى زمانه وكتب على مواضع من الهداية ورسائل عديدة يطول ذكرها 1 - حاشية (عبد الغفور) - على شرح ملا جامى على الكافية (نحو) أستانة 1282 و 1306 ص 249 و 1309 ص 250 2 - حاشية على شرح العلامة قاضمير على الهداية لاثير الدين الابهري - (أو) قاضمير شرح اللارى أوله: الحمد لله الذى تخلص بهداية حكمته حواشي قلوبنا من غواشي الريوب والاوهام - طبع حجر أستانة 1270 ص 96 - طبع حروف 1318 ص 64 العقد المنظوم في ذكر أفاضل الروم 2 - 393 ذيل الشقائق النعمانية ص 169 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1584

لطيف يعقوب شكيب أحد تلامذة جمعية نيويورك العلمية الدر النظيم في فن التنويم - جعله تقدمة لبوغوص نوبار باشا - مط التوفيق 1905 ص 47 اللقاني " ابراهيم " (1041 هـ) (الامام) أبو الأمداد برهان الدين ابراهيم بن ابراهيم ابن حسن بن علي بن عبد القدوس بن الولي الشهير محمد بن هرون اللقاني المالكي - واللقاني نسبة إلى لقانة قرية من قرى مصر أحد الاعلام المشار إليهم بسعة الاطلاع في علم الحديث والدراية والتبحر في الكلام.
وكان إليه المرجع في المشكلات والفتاوى في وقته بالقاهرة.
له نسبة هو وقبيلته إلى الشرف لكنه لا يظهره تواضعا منه.
وكان
جامعا بين الشريعة والحقيقة.
كانت وفاته وهو راجع من الحج ودفن بالقرب من عقبة ايلة بطريق الركب المصري جوهرة التوحيد - منظومة أولها: الحمد لله على صلاته * ثم سلام الله مع صلاته قيل أنه أنشأها في ليلة واحدة - بولاق 1241 - معها شروح مط الميمنية 1309 ص 75 اللقاني " عبد السلام " (971 - 1078 هـ) (..) عبد السلام بن ابراهيم اللقاني المتقدم وشيخ المالكية في وقته بالقاهرة.
كان في مبدأ أمره على ما حكي من أهل الاهواء المارقين.
فلما مات أبوه تصدر في مكانه بالجامع الازهر ونزع عما كان عليه في أيام شبابه.
وظهر منه من العلم والتحقيق ما لم يظن فيه وانتفع به خلق كثير وكان ذا شهامة ونفسانية.
مات بالقاهرة. خلاصة الاثر 1 - 6.
الخطط الجديدة 15 - 16 اليواقيت الثمينة 85 (..) خلاصة الاثر 2 - 416.
الخطط 15 - 17 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1592

عبيدة محمد بن المثنى عن الامام اللغوي عبد الملك بن قريب ابن عبد الملك بن أصمع المعروف بالأصمعي - نشره المستشرق الالماني كرل فولرس (1) الذي تولي ادارة المكتبة الخديوية بمصر مدة وذلك اللغة العربية والالمانية في ليبسيك سنة؟ (عن المشرق 24 ص 676) المتنبئ " أبو الطيب " (303 - 354) أبو الطيب احمد بن الحسين بن الحسن بن عبد الصمد الجعفي الكندي الكوفي - المعروف بالمتنبئ ولد بالكوفة في محلة تسمى كندة فنسب إليها وقدم الشام في صباه وجال في أقطاره واشتغل بفنون الادب ومهر فيها.
قال الشعر صبيا وقيل له المتنبئ لانه ادعى النبوة في بادية السماوة وتبعه خلق كثير من بني كلب وغيرهم.
فخرج إليه لؤلؤ أمير حمص نائب الاخشيدية فأسره وفرق أصحابه وحبسه طويلا ثم استتابه وأطلقه وقال ابن خلكان: والمتنبي وأن كان مشهور الاحسان في النظم فقد كانت له معان يجيدها في النثر.
والناس في
شعره على طبقات فمنهم من يرجحه على أبي تمام ومن بعده ومنهم من يرجح أبا تمام عليه اه.
وقال الواحدي في شعر المتنبي: ما رأى الناس ثاني المتنبي * أي ثان يري لبكر الزمان وهو في شعره نبي ولكن * ظهرت معجزاته في المعاني وفي سنة 333 قدم المتنبي إلى انطاركية وأبو العشائر بها فقدمه إلى سيف الدولة وأثنى عليه عنده وعرفه منزلته من الشعر والادب فقربه منه ونال أعلى منزلة عنده وقد انقطع لا يمدح أحد سواه.
ثم جاء مصر في سنة 346 ومدح كافور الاخشيدي ولما (1) Karl wollers (2) ابن خلكان 1 - 44 يتيمة الدهر 1 - 78 خزانة الادب 1 - 382.
روضات الجنات 1 - 61.
الصبح المتنبئ عن حيثية المتنبئ للشيخ يوسف البديعي (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1615

وغيرهم.
وأخذ طريق الخلوتية عن الشيخ محمد العباسي الخلوتي وأخذ بعض العلوم عن كثيرين من مشايخ وقته.
وبرع وتفوق في فنون العلم وفاق في صناعة الانشاء البليغ ونظم الشعر وظهر فضله.
وألف مؤلفات حسنة بعد أن جاوز العشرين.
واشتهر خصوصا بتاريخه " خلاصة الاثر " وهو المشهور والمعول عليه.
ورحل للروم والديار الحجازية وناب في القضاء بمكة ورحل للديار المصرية وناب في القضاء بمصر وولي تدريس المدرسة الامينية بدمشق وبقيت عليه إلى وفاته خلاصة الاثر في أعيان القرن الحادي عشر - وفيه تراجم 1289 فاضلا وأميرا من مشاهير القرن
الحادي عشر - جزء 4 مط الوهبية 1284 (الدكتور) محرم (بك) 1 - انتقاد كتاب تاريخ الرومان - مصر 1902 2 - تربية النفس بالنفس - خطاب ... محرم افندي حاشية محرم افندي - على شرح الجامى المسمى بالفوائد الضيائية على كافية ابن الحاجب.
وصل فيها إلى أثناء باب البدل.
وأتمها الشيخ عبد الله بن صالح سنة 1227 - بهامشها الشرح المذكور.
بولاق 1256.
أستانة 1306 و 1308 جزء 2.
وطبع في استانبول بمط احمد احسان الجلد الاول والجلد الثاني من محرم بهامشه حاشية حسن افندي على العصام علي الجامى جز 2 سنة 1325 محرم (افندي) " احمد " ديوان محرم - (أو) هديه النيل - الجزء الاول مط الجريدة 1908 ص 300

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1621

3 - نزهة الارواح فيما يتعلق بالنكاح -
وهي رسالة ألفها سنة 1303 - مصر 1304 المحلي " جلال الدين " (791 - 864) جلال الدين أبو عبد الله محمد بن احمد بن محمد بن ابراهيم بن احمد المحلي الشافعي ولد بالقاهرة وتعاني بيع البز بنفسه ثم أقام شخصا عوضه واشتغل بالعلم وبرع في الفنون فقها وكلاما وأصولا ونحوا ومنطقا وغيرها.
وأخذ عن البدر المحمود الاقصرائي والبيجورى والشمس البساطي والعلاء البخاري وغيرهم.
وكان علامة آية في الذكاء والفهم.
كان بعض أهل عصره يقول: أن ذهنه يثقب المأس.
عرض عليه القضاء فامتنع وولى تدريس الفقه بالمؤيدية والبرقوقية - ألف كتبا كثيرة بغاية الاختصار منها تفسير القرآن أكمله جلال السيوطي على نمطه.
تفسير الجلالين - (أو) كتاب الجلالين في تفسير القرآن العظيم - وهما جلال الدين المحلى وجلال الدين السيوطي - أوله: الحمد لله حمدا موافيا لنعمه..قال السيوطي: هذا ما اشتدت إليه حاجة الراغبين في تكملة تفسير القرآن الكريم الذي ألفه الامام جلال الدين محمد ابن احمد المحلي وتتميم ما فاته.
وهو من أول سورة البقرة إلى آخر سورة الاسراء بتتمة على نمطه من ذكر ما يفهم به كلام الله تعالى والاعتماد على أرجح الاقوال
واعراب ما يحتاج إليه وتنبيه على القرآات المختلفة المشهورة.
فرغ السيوطي من ذلك سنة 871 - طبع في بولاق 1280 جزء 2 - بهامشه لباب النقول في أسباب النزول للسيوطي وكتاب في معرفة الناسخ والمنسوخ لابن حزم.
بولاق 1289 و 1293 و 1298 مط وادي النيل 1297.
مط مصطفى وهبي 1297 مط محمد مصطفى 1300 و 1302.
الازهرية 1300 الميمنية 1305 و 1312 و 1317.
طبع حجر دون الهامش مصر 1278 جرء 2.
معه التبيان في اعراب القرآن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1623

لابي البقاء العكبري ونسب غلطا لابي البقاء النحوي الرازي طهران 1860 ص 225.
موسوما بالتفسير الذي هو أوجز التفاسير مبنى وأشملها معنى الموسوم بتفسير الجلالين مع الكمالين والكمالين هي حاشية اسلام الله الدهلوى.
طبع حجر دهلى 1281.
ص 510.
وطبع سنة 1889 ص 516 موسوما بتفسير الجلالين مع الكمالين المحشى بالحواشي الجديدة المفيدة: وفي بمبئ طبع التفسير الموسوم بتفسير الجلالين 1282 ص 510 وجزء 2 سنة 1299 على النسخ المطبوعة بالقاهرة.
بهامشه الفتوحات الالهية لسليمان الجمل مصر 1302.
أنظر القندهاري: كشف المحجوبين على تفسير الجلالين 2 - شرح على جمع الجوامع - في اصول الفقه لتاج
الدين السبكي - طبع بهامش جمع الجوامع المذكور (مصر 1304) 3 - شرح ورقات امام الحرمين - ومعه حاشية الدمياطي عليه (أصول الفقه) - انظر الدمياطي " احمد " حاشية على شرح جلال الدين المحلي 4 - كنز الراغبين في شرح منهاج الطالبين - (فقه شافعي) فرغ من تأليفه سنة 860 - جزء 2 بهامشهما حاشية الشيخ عميرة عليه - مط الوهبية 1283 5 - مقدمة النيل السعيد وشرح أحواله وذكر عجائبه وغرائبه ومن اين يجئ والى أين ينتهي مصر 1281 ص 38 المحلي " حسين " (1170) (الشيخ) حسين بن محمد المحلي الشافع؟ ي وفى الخطط الجديدة ة يسميه حسن المحلى؟ كان وحيد دهره وقريد؟ عصره فقها وأصولا ومعقولا جيد الاستحضار والحفظ للفروع الفقيهة.
واما علم الحساب الهوائي والغباري والفرائض وشباك ابن الهائم والجبر الجبرتي 1 - 219 الخطط الجديدة 15 - 25 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1624

لسبع خلون من ربيع الآخر سنة 581 في أول أيام أبي يوسف يعقوب بن يوسف بن عبد المؤمن بن على.
ثم فصلت عنها وأنا ابن تسعة أعوام إلى مدينة فاس.
فلم أزل بها إلى أن قرأت القرآن وجودته ورويته عن جماعة كانوا هناك مبرزين في علم القرآن والنحو.
ثم عدت إلى مراكش فلم أزل اتردد بين هاتين المدينتين ثم عدت إلى جزيرة الاندلس في أول سنة 603 فادركت بها جماعة من الفضلاء من أهل كل شأن..اه.
المعجب في تلخيص أخبار المغرب - وهو تاريخ دولة الموحدين (1) أوله الحمد لله مغنى الامم وباعث الرمم..فرغ من املاء كتابه سنة 621 هـ.
ليدن 1847 - باخره مقدمة باللغة الانكليزية تشتمل على ترجمة المؤلف بقلم العلامة دوزي الهولندي - طبعة ثانية ليدن 1881 ص 22 و 290 - وطبع باعتناء محمد افندي هاشم الكتبى على النسخة المذكورة دمشق 1324 ص 250 وبمط السعادة بمصر 1324 ص 253 - وبالمط الجمالية سنة 1332 - 1911 ص 214 موسوما بتاريخ الاندلس المسمى بالمعجب في تلخيص أخبار المغرب.
المراكشي " أبو علي " أبو علي (أو) أبو الحسن علي بن عمر المراكشي
(نبغ سنة 627) جامع المبادي والغايات في علم الميقات - ومعه ترجمة فرنسية وفيه 38 لوحة مرسومة جزء 2 باريس 5 / 1834 ص 630 (2) المراكشي " محمد الصغير " * محمد الصغير المراكشي (1) قال احمد باشا تيمور في حق هذا الكتاب: أخل المؤلف ببعض أسماء في ذكره لحلفاء بنى أميه الاول بالاندلس من بني عبد الرحمن الداخلي.
والظاهر ان ذلك سقط من نسخة الاصل لم يتنبه الطابع له.
اه.
(2) Traite des instruments astronomiques des Arabes par Aboul Hassan Ali du Maroc traduit par 1835) * (J.
L.
Sedillot Paris

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1725

وهو شرح على مشكاة الانوار لجده السيد عبد الله المرغنى رتبه على خمسه أبواب - مط النيل..المرغيناني " برهان الدين " (593) (شيخ الاسلام) برهان الدين أبو الحسن على بن أبي بكر بن عبد الجليل الفرغاني المرغيناني (الوشداني) الفرغاني المرغيناني نسبة إلى فرغانة من بلاد مرغينان كان اماما فقيها محدثا مفسرا جامعا للعلوم ضابطا للفنون.
ذكره ابن كمال باشا من طبقة أصحاب الترجيح القادرين على تفضيل بعض الروايات على بعض برايهم النجيح وعدة من المجتهدين في المذهب إلى العقل السليم أقرب.
اه.
ذاع صيته بتأليف كتاب بداية المبتدي مع شرحه
المسمى بالهداية في الفقه الحنفي.
قال الجامع لم يزل كتاب الهداية مرجعا للفضلاء ومنظرا للفقهاء وكانت وفاته بسمرقند.
1 - بداية المبتدئ - (فقه حنفى) لخصه المؤلف من المختصر المنسوب للقدوري - أنظر الهداية شرح البداية المذكور ما بعده 2 - الهداية شرح البداية ويعرف بالهداية - قال الشيخ اكمل الدين: روي أن صاحب الهداية بقى في تصنيف الكتاب ثلاث عشرة سنة وكان صائما في تلك المدة لا يفطر اصلا وكان يجتهد ان لا يطلع صومه أحد.
فكان ببركة زهده وروعه كتابه مقبولا بين العلماء وهو الذي قيل في شأنه أن الهداية كالقرآن قد نسخت * ما صنفوا قبله في الشرع من كتب فاحفظ قواعدها واسلك مسالكها * يسلم مقالك من زيغ ومن كذب جزء 4 ومعه ترجمة انكليزية باعتناء الموسيو هاملتون وعليه حواش وتقييدات - لندن 1791 م (1) - جزء 2 بدون الترجمة باعتناء غلام يحيى - كلكته 1807 م - الفوائد البهية 14 - مفتاح السعادة 1 - 136 (1) Hedaya , or guide , a court on the Musulman 1791 -) * (laws , transl.
by Ch.
Hamilton

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1739

المحدثين تقي الدين المقريزي البعلبكي الاصل المصري الدار والوفاة نشأ بالقاهرة وتفقه على مذهب الحنفية ثم تحول شافعيا
بعد مدة طويلة وتفقه وبرع وصنف التصانيف المفيدة النافعة الجامعة لكل عمل وكان ضابطا مؤرخا مفننا محدثا معظما في الدول - ولي حسبة القاهرة أول ولايته من قبل الملك الظاهر برقوق عوضا عن شمس الدين محمد النجاشي - ثم عزل بالقاضي بدر الدين العينتابي ثم وليها عنه أيضا وولى عدة وظائف دينية.
وعرض عليه قضاء دمشق في أوائل الدولة الناصرية فابي أن يقبل ذلك.
واشتهر ذكره في حياته وبعد موته في التاريخ وغيره حتى صار يضرب به المثل.
وكان منقطعا في داره ملازما للعبادة قبل أن يتردد إلى أحد الا لضرورة.
توفي ودفن بالقاهرة.
اه.
قال السخاوي: وقد قرأت بخطه أن تصانيفه زادت على مئتي مجلد كبار وأن شيوخه بلغت ستمائة نفس وكان حسن المذاكرة بالتاريخ لكنه قليل المعرفة بالمتقدمين ولذلك كثر له فيهم وقوع التحريف والسقط.
وربما صحف في المتون.
وأما في المتأخرين فقد انفرد في تراجمهم بما لا يوافق عليه ومن ذلك قوله في ابن الملقن..وقال أيضا في التبر المبسوك ص 22: وأقام المقريزي ببلده عاكفا على الاشتغال بالتاريخ حتى اشتهر ذكره بذلك وبعد صيته وصارت له فيه جملة تصانيف كالخطوط للقاهرة وهو مقيد لكونه ظفر بمسودة الاوحدي (1) فاخذها وزادها زوائد غير طائلة
وقال الاسدي صاحب طبقات الشافعية أن المقريزى صنف الخطط للقاهرة وقد أخذ من مسعوده الاوحدي وزاد - 1 - اتعاظ الحنفاء باخبار الائمة والخلفاء (2) (في الدولة الفاطمية وذكر فيه أخبار القرامطة) عنى (1) ترجمة الاوحدي في طبقات الاسدي ورقة 90 (2) في كشف الظنون يسميه اتعاظ الحنفاء باخبار الفاطميين (بالقاف من خلق الافك) ! (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1779

الطباخ المنزلي - اهدته إلى الاميرة فاطمه خانم افندي اسماعيل - مط المعارف 1914 ص 191 المنيني احمد (1089 - 1172) (الشيخ) احمد بن على بن عمر بن صالح بن احمد ابن سليمان بن ادريس ين اسماعيل بن يوسف ابن ابراهيم الحنفي الطرابلسي الاصل المنينى المولد الدمشقي المنشأ ولد بقرية منين (من قري دمشق) ولما بلغ سن التمييز قرأ القرآن العظيم.
ثم لما بلغ من السن ثلاثة عشر سنة قدم إلى دمشق وشغله أخوه عبد الرحمن بقراءة بعض المقدمات كالسنوسية والجزرية والآجرومية وتصريف العزي على بعض المشايخ.
ثم انه طلب العلم فقرأ على سادات اجلاء منهم الشيخ.
أبو المواهب المفتي وولده الشيخ عبد الجليلي والشيخ عبد الغنى النابلسي وغيرهم كثيرين وكان أدبيا لطيف الطبع متضلعا متمكنا خصوصا في الادب وفنونه.
أخذ عنه والد المرادي صاحب سلك الدرر
وأجازه بسائر مروياته.
واجتمع في بلاد الروم بالنور علي المنصوري وبسليمان افندي الرومي فاجازاه أيضا.
درس بالعادلية الكبرى وبالجامع الاموي مدة عمره واشتهر فضله.
مات بدمشق ودفن بتربة مرج الدحداح الفتح الوهبي على تاريخ أبي نصر العتبى - وهو شرح التاريخ اليميني المؤلف في وقائع السلطان يمين الدولة محمود بن الامير سبكتكين - جزء 2 مط الوهبية 1286 (أنظر العتبي " أبو النصر ") وله شرح على قصيدة بهاء الدين العاملي صاحب الكشكول في مدح صاحب الزمان سيدي محمد المهدي (1) طبع هذا سلك الدرر 1 - 132 إلى 145 (1) هي القصيدة الموسومة بوسيلة الفوز والامان في مدح صاحب الزمان.
المهدي الموعود به آخر الزمان أولها: سرى البرق من نجد فجدر تذكاري * عهودا بحذورى ومعذيب ذى قار (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1808

المهدي العباسي (1243 - 1315) (الشيخ) محمد العباسي الحنفي المهدي المصري هو ابن الشيخ محمد أمين المهدي مفي الديار المصرية الاسبق - توفي والده وهو ابن ثلاث وأخوه الشيخ محمد عبد اللطيف المهدي ابن خمس وكان لابيهما شركة مع والي مصر الاسبق ابراهيم باشا - وبعد وفاة المترجم حصرت المعية تركته باعتبار أنه مدين.
فاستمر المترجم وأخوه في ضيق عيش حتى تأهلا لطلب العلم بالازهر واجتهدا في تحصيله.
ولما ظهر الحق لابراهيم باشا في أمرادانة ولدهما افرج عن التركة واستدعى المترجم وأسدل عليه خلعة الافتا وكان عمره إذ ذاك احدى وعشرون سنة.
وعين أستاذه الشيخ خليل الرشيدي امينا للفتوى ولحداثة سنه أيضا لاقى من أهل صناعته ما دعاه إلى التحري والتحذر حتى أصبح أجدر أئمة عصره بهذه المكانة الرفيعة علما وسياسة.
ثم ظهرت فيه الكفاءة الثامنة فاسدلت عليه شياخة الاسلام مع الافتاء أواخر سنة 1287 - فسار فيها سيرا حسنا ودان له الخاص والعام.
سن امتحان التدريس للعلماء وجعل الامتحان في أحد عشر علما.
واستمرت معه وظيفة الافتاء اثنتى وخمسين سنة والشياخة ثماني عشرة سنة.
توفي بالقاهرة ودفن
بقرافة المجاورين الفتاوي المهدية في الوقائع المصرية - أولها: نحمدك يا من احكمت دينك القويم أي أحكام..ذكر فيها أنه لما صدر له الامر العالي بتقليده وظيفة افتاء الديار المصرية على مذهب الامام أبي حنيفة كان يقيد غالب الفتاوى في مسودات على حسب ما يرد له من الحوادث ولضرورة تقييدها على حسب الوقائع صارت متتشه منثورة غير مرتبة بحسب تراجم الفقه.
فشرع سنة 1300 في ترتيبها بترتيب التراجم الفقهية آخر جواب عن سؤال تراجم مشاهير الشرق 3 - 210 الخطط الجديدة 17 12 - كنز الجواهر 147 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1811

ابراهيم بك المويلحي المصري - الكاتب السياسي والمنشئ الصحافي نشأ في سعة ورغد ولما توفي والده سنة 1282 أخذ في المضاربة التجارية وكانت داعيا لفقد ثروته.
فاضطر إلى مزاولة التجارة وانحاز إلى خدمة الحكومة المصرية وعين عضوا في محكمة الاستئناف ثم كاتب السر لراغب باشا ناظر المالية.
وكان المترجم في صباه مولعا بالعلم والادب.
فاتفق مع عارف باشا لتأسيس شركة من شأنها نشر الكتب العربية المفيدة وأنشأ لذلك في سنة 1285 مطبعة هي من أقدم المطابع المصرية وصحب اسماعيل باشا حين ابعاده إلى ايطاليا وأقام بخدمته بضع سنوات.
وفي عام 1279 أصدر صحيفة سياسية دينية باللغتين العربية والتركية في مدينة نابولي ولكن لم يصدر منها سوى عددين.
ثم اشترك مع جمال الدين الافغاني بتحرير جريدة العروة الوثقى.
وفي أثناء ذلك
رحل إلى الاستانة فاكرم السلطان عبد الحميد وفادته وعينه عضوا لمجلس المعارف فاقام بهذه الوظيفة عشر سنوات.
ثم رجع إلى مصر وأخذ يراسل بعض الجرائد وألف كتابه ما هنالك وهو أحسن ما حرر في أسرار يلدز بالعهد الحميدي ما هنالك - وفيه وصف حال الاستانة والمابين ورجاله قبل الدستور - نشره غفلا عن اسمه - مط المقتطف 1896 ص 256 المويلحي " محمد (بك) " وهو ابن ابراهيم بك المويلحى المذكور قبله حديث عيسى بن هشام - قال في أوله: هذا جمع ما انتشر متفرقا في جريدة مصباح الشرق من حديث عيسى بن هشام.
افرغناه في كتاب بعد ان أجلنا فيه نظرة توفيق وتحقيق دعت إلى التهذيب والتنقيح والتغيير الخ قصد بهذا الحديث الذي هو ضرب من التخييل والتصوير وحقيقة منبرحة في ثوب خيال أن

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1820

ومعه ترجمة فرنسية ثم ترجمة لاتينية بالحرف الواحد - باريس 1819 ص 9 و 300 (1) وطبع في بولاق بدون الترجمة سنة 1242 2 - منتخبات عربية - جزء أول - باريس 1834 ص 7 و 341 الهمذاني " احمد " * ابن الفقيه الهمذاني " بديع الزمان " (398) أبو الفضل احمد بن الحسين بن يحيى بن سعيد الهمذاني الحافظ المعروف ببديع الزمان صاحب الرسائل الرائقة والمقامات الفائقة وعلى منواله نسج الحريري مقاماته واحتذى حذوه واقتفى اثره واعترف في خطبته بفضله وانه الذى أرشده إلى ذلك المنهج.
وهو أحد الفضلاء الفصحاء وله الرسائل البديعه والنظم المليح وسكن هراة من بلاد خراسان (ابن خلكان) وصفه صاحب اليتيمة قال ما ملخصه: هو بديع الزمان ومعجزة همذان.
من لم يلف نظيره في ذكاء القريحة وسرعة الخاطر وشرف الطبع وصفاء الذهن وقوة
النفس.
كان ينشد القصيدة التي لم يسمعها قط وهي أكثر من خمسين بيتا فيحفظها كلها ويؤديها من أولها إلى آخرها ولا يخرم منها حرفا.
وكان يقترح عليه عمل قصيدة أو انشاء رسالة في معنى بديع فيفرغ منها في الوقت والساعة والجواب عنها فيها.
فارق همذان سنة 330 وقد أخذ العلم عن أبى الحسين بن فارس.
ثم قصد نيسابور فنشر فيها؟ ؟ وأظهر طرزه وأملى بها أربعمائة مقامة في الجد وغيره فيها ما تشتهي الانفس وتلذ الاعين.
ثم ناظر أبا بكر الخوارزمي فغلبه مع أنه ما كان يظهر أن أحدا يتجرأ على مجاراته وبذلك طار صيته في (1) Anthologie arabe ou choix de poesies arabes 1819 inedites par Jean Humbert.
Paris معجم الادباء 1 - 94 ابن خلكان 671 يتيمة الدهر 4 - 167 روضات الجنات 1 - 66 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1895

حرف الياء
اليارانكوي * محمد فوزي افندينك اليازجي " (الشيخ) ابراهيم " (1847 - 1906 م) ابن الشيخ ناصيف اليازجي.
ولد ببيروت في 2 مارس سنة 1847 وأخذ علوم العربية عن أبيه وحفظ القرآن
في حداثته وقرأ الفقه الحنفي على الشيخ محيي الدين اليافي فلم يجز سن الحلم الا وهو ممن يشار إليهم.
وحين اقعد الفالج والده كان وهو دون العشرين يتوسط حلقات التعليم على منبره بالمدرسة البطريركية وحين تخطى الانتقاد محيط البستاني إلى اليازجي الاكبر رد بعد وفاة أبيه على صاحب الجوائب رد اديب جهبذ واقتصر من الجواب على اللهجة الفرياقية ببيتيه المشهورين: ليس الوقيعة من شأني فان عرضت * اعرضت عنها بوجه بالحياء ندي اني اضن بعرضي ان يلم به * غيرى فهل اتولى خرقه بيدي وأتقن من اللغات الفرنسوية والانكليزية وأخذ بطرف من الجرمانية.
وقد سمعته يقرأ فصولا استملح عربيتها ثم اتبين ان نظره يجول في سطورها الفرنسوية فيلقيها لسانه بالعربية الفصحى.
اما العلوم فكان يلذه منها الفلك والفلسفة الطبيعية.
وله رأى في أخذ ابعاد الثوابت جعل قاعدته هوي النظام الشمسي في الفضاء.
وحينما انصرف إلى تعريب الاسفار المقدسة ادت به معارضتها بالاصل إلى التبحر في اللغات السامية ولا سيما العبرانية والسريانية.
واخبرتي انه وضع كتابا في صرف اللغة العبرانية ونحوها رجع فيه إلى هذين العلمين في العربية وله خطبة في أصل اللغات السامية.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1927

أما في الصناعة اليدوية فكان آية.
ففي حسن الخط مثلا كان معدودا بين أكابر الخطاطين.
وكان في ساعات الفراغ يصور بقلم الفحم كابرع المصورين وعالج الالوان الزيتية فما قصر.
ولعل الكثيرين يجهلون ان حروف البيان والضياء نقش يده وقبلها حروف المطبعة الادبية واكثر مطابع القطرين المصري والسوري.
وكان اتقانه النقش من عبثه وليدا إذ كان يتردد على أخيه الشيخ نصار وكان هذا صائغا فراقه من شغل الجوهريين النقش والترصيع فاتقنهما وجلى على أرباب الصناعة فيهما ووافق ذلك تردده على مطبعة الاميركان أيام كان والده يصحح مطبوعاتها فاعجبه سك الحروف وحداه إلى معالجة الامهات ولم يلبث ان فضلت سكته ما سواها فكان اصحاب المسابك يشترون الام بعشرة فرنكات ذهب.
فربما ضرب بالاب الفولاذ عشر أمهات وربما تحطم من أول سكة.
وفي سنة 1872 تولي الكتابة في جريدة النجاح فدعاه الجزويت إلى موازرتهم في تعريب الاسفار المقدسة فاشتغل فيها تسع سنين الا أنه في تعريب المزامير والانجيل كان مقيدا بترجمة عبد الله زاخر لشهرة نصوصها في المعابد.
وكان في خلال ذلك يصحح لهم غيرها من مطبوعاتهم كنخب الملح والمعجم العربي الفرنسوي المعروف بالفرائد
الدرية وسواهما ولا ادل على خلقه وطيب عنصره من بره بابيه فكان حرصه على آثاره وتقديسه لتذكاره قيد خاطره سحابة عمره.
ففي سنة 1882 استوفي شرحه على ديوان أبي الطيب وقد قضى عليه سنتين وعنون الشرح جملة باسم والده واعتذر من ذلك بقوله في الختام: وانما ابقيت عنوان الشرح باسمه رحمه الله رعاية لكونه هو الواضع الاصيل فلم أوثر ان اتطفل عليه في نسبة الكتاب وان تطفلت عليه في التأليف واني لارجو الله ان يكون قد وهبني السلامة في ذلك كله وانزلني من هذا الشرح منزلة توجب استدرار الرحمة على واضعه ولا تكون مدرجة لنقض بري به بان اجر عليه تبعه تلزمني دونه أو ينسب إلى فضل هو احق

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1928

به مني ومعاذ الله ان ادعى لنفسي في جنبه فضلا أو علما فانى انما اهتديت بمناره واقتديت باثاره وانه لا علم لى الا ما علمني اه.
والذي وعيته منه ان تعاليق والده لم تتجاوز الجزء الاول من الديوان واما اقوال ابي الطيب في سيف الدولة وما يليها فشرحها للشيخ ابرهيم.
ثم اختصر مصنفي والده نار القرى في النحو والجمانة في الصرف.
وطبق مجمع البحرين على مبيضة واضعه وصفح
الملازم بالنحاس اشفاقا عليه من التصحيف فيما يستأنف من طبعه وانفق على ذلك نحو الف جنيه ولكن ابت الاقدار الا ان تذهب تلك الملازم طعمة النار يوم احتراق المطبعة الادبية.
ثم طبع سائر مصنفات ابيه بعد معارضتها بالاصل وشرح بعضها مثل الجوهر الفرد وقد دمج المتن بالشرح وسماه مطالع السعد لمطالع الجوهر الفرد وجعل المتن بالحبر الاحمر رعاية لواجب الامانة.
وفي سنة 1883 طبع النبذة الثالثة من شعر أبيه وقد ضم إليها ما لوالده من التواريخ الشعرية.
وفي سنة 1884 انشأ مجلة الطبيب سنة واحدة.
وفي سنة 1895 قدم إلى القطر المصرى فانشأ البيان سنة ثم الضياء ثماني سنين إذ وافاه الاجل المحتوم في اواخر دسمبر سنة 1906 وقد تفوق بسلامة نظره ودقة تحقيقاته كما ترى ذلك في: حاشيته على ديوان المتنبي وما ختم به شرح الشواهد المعروف بعقود الدرر.
وشرحه على المقامة البدوية (وقد نشرتها في مجلة السمير بعد وفاته نقلا عن نسخة خطية سقيمة محفوظ عندي.
) واماليه اللغوية في مجلة الطبيب - وتواليها في البيان والضياء كاللغة والعصر - والمجاز - والتعريب - والشعر - واللغة العامية واللغة الفصحى - ولغة الجرائد - واغلاط لسان العرب - واغلاط المولدين - واخواتها في التحقيق كخطبته في
الوزن المعروف بمخلع البسيط وانه من بحرين البسيط والمنسرح - وتعليقاته كالعقد بالاصابع - ولفظ الجيم ولفظ الضاد - والنير في اللفظ العربي - وحواشيه على محيط البستاني - وهذه لم تنشر بالطبع وعندي منها

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1929

(أنظر: عقود الدرر في شرح شواهد المختصر لجرجي شاهين عطيه) 5 - مطالع السعد لمطالع الجوهر الفرد - وهو شرح على مختصر أبيه في الصرف والنحو بيروت 1888 ص 65 6 - نجعة الرائد وشرعة الوارد في المترادف والمتوارد قسم الي اثنى عشر بابا ووضعه في جزئين.
وكان العهد بمؤلفه تأليف جزء ثالث له فعاجله سهم القضاء قبل الشروع في تمثيله - مط المعارف بمصر 1904 جزء 2 وطبع بمط القديس بولس بحريصا سنة 1913 بجزئين
(وعنى الشيخ ابراهيم اليازجي بتصحيح كتاب تحفة المورود في المقصور والممدود لجمال الدين بن مالك وتعليق الحواشى عليه) اليازجي " (الشيخ) حبيب " (1833 - 1870) هو ابن الشيخ ناصيف اليازجي واكبر بنيه وبه كني ناصيف أبا حبيب.
ولد في منتصف فبراير سنة 1833 بقرية كفر شيما وانصرف أول نشأته إلى التجارة فسلمه حنا فريج ادارة شؤونه المالية ثم جعله شريكا لابنه موسى (الماركيز دي فريج) فعنى باللغات الغربية فحذق الفرنسوية كل الحذق وتوفر حظه من الطليانية واليونانية الانكليزية والتركية.
ولم يثنه ذلك عن افصح اللغات وقد عرب عن الفرنسوية رواية عادليدة.
باسلس لفط والطف سرد حتى لا تظن لها اصلا غير العربية.
وعرب وقائع تليماك لاقتراح ابرهيم بك رئيس الاطباء بيروت.
وقرض الشعر في صباه.
والمحفوظ من نظمه قصيدة في رثاء البطريرك مكسيموس مظلوم.
مطلعها يسر المرء اقبال الليالي * وينسى ان ذلك المزوال وخير ما انتهى الينا من آثار قلمه شرحه المعروف

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1931

باللامعة على ارجوزة أبيه " الجامعة " -
في فن القريض.
وقد دل على طول باعه ووفرة محفوظه من الشعر الجاهلي والمولد.
وقد طبع المتن والشرح سنة 1869 ص 127 وعاجلته الوفاة ليلة 31 دسمبر سنة 1870 وكان خاطبا على وشك الزواج.
فاشتد حزن أبيه عليه فرثاه بابيات كانت آخر ما قاله وتوفي أبوه يوم الاربعين لوفاة الحبيب.
ومطلع تلك الابيات.
ذهب الحبيب فيا حشاشة ذوبي * اسفا عليه ويادموع اجيبي ربيته للبين حتى جاءه * في جنح ليل خاطفا كالذيب (ج.
ي.
ن.
) اليازجي (الشيخ) خليل (1856 - 1889) ابن الشيخ ناصيف اليازجي.
ولد ببيروت ستة 1856 وعنيت شقيقته وردة بتعليمه القرآة ثم تلقي العلوم في مدارس بيروت ثم كان يرجع إلى أخيه ابراهيم فيما يستغلق عليه وما لبث أن تبحر بآداب العربية وتوسط حلقات التعليم في المدرستين الاميركية (الجامعة) والبطركية.
وكان يجد على النظم سهولة نادرة حتي لو اراد أن يجعل كلامه موزونا لما تعذر عليه.
وولع بالموسيقي الشرقية وأصولها وكان في ضرب العود موسيقارا.
ومن هنا جاءت روايتاه اشبه باوبرا شرقية.
وله في ساعات انبساطه أزجال تتناقلها الافواه.
ولكنه لم يمتد به الاجل فقد توفي بضاحية بيروت.
الحدث سنة 1889 ونقل جثمانة إلى جنب ابيه ببيروت.
مصنفاته: 1 - المرؤة والوفاء - فرغ منها سنة 1876 وهي مأساة شعرية تمثل انشادا (اوبرا) .
ضمنها ما جرى لحنظلة ابن أبي عفراء الطائي مع الملك النعمان بن المنذر.
وطبق معانيها على قدود عربية وضروب من الالحان

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1932

أشار إليها في الحواشي وصدرها بخطبة شعرية في أصول الفن التمثيلي وقيد نفسه بتلك الاصول.
والى هذا يشير بقوله: لها بين الغرييين ابتداء * ومنتصف ومختتم نهائي تمثل مثلما حدثت بوقت * مضى بين الاصيل إلى العشاء يريد وحدة المكان والوقت.
وهي في نحو الفى بيت من رصين الشعر: وقد طبعت مرتين.
المرة الاولى سنة 1884 2 - الخنساء أوكيد النساء - رواية شعرية انشادية (أوبرا) كالاولى فرغ منها سنة 1877 لم تزل خطا جعل موضوعها فصولا بين صخر بن عمرو بن الشريد وزوجته
سيلمي وأخته تماضر وهي الخنساء.
وأخيه معاوية وابني عمه عمرو وعامر.
وقد زادهم من عنده (يزيد) جعله عاشقا لسيلمى.
3 - نسمات الاوراق - وهو ديوان شعره طبع سنة 1888 جمع فيه بعض قصائده في الغزل والاخوانيات والرثاء 4 - الصحيح بين العامي والفصيح - معجم قصد به الارشاد باللفظ العامي إلى العربي الصميم.
لم يزل خطا 5 - الوسائل إلى انشاء الرسائل - لم يزل خطا 6 - نسخة مدرسية من كليلة ودمنة - تأنق في تهذيبها وضبطها سنة 1885 اليازجي " (الشيخ) ناصيف " (1800 - 1871) هو العلامة اللغوي النحوي البديعي التصريفى صاحب المقامات الشاعر الطائر الصيت.
اليازجي الاكبر أبو حبيب ناصيف بن عبد الله بن ناصيف بن جنبلاط بن سعد اليازجي.
اللبناني المولد الحمصي الاصل.
ولد في 25

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1933

مارس سنة 1800 في قرية كفر شيما من ساحل لبنان وقد استوطنها جده الاعلى سعد سنة 1690 قادما من حمص والى ذلك يشير ابنه المرحوم الشيخ ابرهيم بقوله: وسقى الله ارض حمص وحيت * نفحات الرضي خصيب ثراها
هي فردوسي القديم ومنها * ثمرات الحياة كان جناها تعلم القراءة على راهب من بيت شباب يدعي القس متى.
وشغف بالمطالعة.
وساعده على ادراك تلك المنزلة.
توقد ذهنه وحافظته العجيبة فكل ما مر عليه نظره من التصانيف تلقفته ذاكرته ووعاه قلبه.
فكان صدره خزانة كتبه وأصبح عالما دون أن يتعمد ذلك وانما جاءته المعارف كما جاءت ضروب البديع في شعره السهل من غير ان يتكلفها.
وهو الشاعر بالسليقة قبل تحدية اساليب الكتاب وتقيده بقواعد الاعراب: فقد كان في صباه ينظم الازجال عفو الخاطر بلغة قريته العامية: فإذا هي لا تخط قدرا عن أرفع الشعر وأبلغه.
من ذلك قوله وهو لم يوف على العاشرة من سنيه: شابهت بدر النور بالخلقة * لمن لبست الجبة الزرقا انت القمر والبدر يا غندور * لكن منين للقمر هالمشقه وهو موشح طويل وجميل ومن كلامه فيه: قال اكتب الصفة * بادرت بالخفة تا كتب على الشفة * وانا محسب شفتك ورقة ومنه: خيمت في قبيلة * حتى اشتغل قلبيه
وانت المخبا فيه * هذا السبب غرقان ها لغرقة فترى في هذا الزجل العامي من سهولة النظم ومتانه القافية وصنوف الجناس المعنوي كحسن التعليل والاستفهام الانكاري ومراعاة النظير وتجاهل العارف.
ما لا يترك شكا في انه خلق بليغا من فطرته.
وانه كما قال إذا اعطى بالمؤدب فضل علم * فلا يعطي الحذاقة في الجنان

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1934

الحسن فمنه قوله من قصيدة في وصف دير المخلص
تنال البحر منه يد وأخرى * تنال الثلج اسقطه الغمام وقوله في غيرها: انا أشعر الشعراء فيك ولا تقل * هذا الغلام يجهله يتمرد أما تصانيفه فليس لها مسودات.
وكان العشرات من الابيات في ذهنه ثم يكتبها دفعة واحدة ولهذا لم يجدوا صورا لرسائله وكان في أول أمره متصلا بالامير بشير الشهابي فلبث كاتب يده 12 سنة ثم ارتحل باسرته إلى بيروت سنة 1840 وفيها انقطع إلى التأليف والتدريس واشتغل زمنا بتصحيح مطبوعات المرسلين الاميركيين.
فنظم لهم أثناء ذلك سفر المزامير مراعيا في الوزن الالحان الموسيقية واشترك في تصحيح تعريب التوراة المعروف بترجمة البروتستنت.
واما خطه فكان جميلا على القاعدة الفارسية.
ومن آثار قلمه المحفوظة عند المرسلين المذكورين نسخة بخط يده من قاموس الفيروزبادي وعليها استدراكات بخط ولده المرحوم الشيخ ابرهيم.
وقد نقح كثيرا من الكتب التى طبعت لعهده منها بحث المطالب للمطران جرمانوس فرحات.
نسخة بقلمه جاريا فيه على أصح الوجوه في كل مسألة فجاء بريئا من الاغلاط التى كان المطران قد وقع فيها
وأعقل مساء الاثين 16 مارس سنة 1869 فاصابته سكتة استمرت 36 ساعة ولما اعتقل لسانه أشار بدواة وقرطاس فكتب الحديث المأثور: لكم الشفاء بشربة ماء وكية نار.
وشرطة مبضع.
وبقى بعد ذلك مفلوجا في شطره الايسر والى هذا يشير بقوله: قد كان لي جسد قبلا اعيش به * واليوم قد صار نصفا ذلك الجسد املى مدة اعتلاله من النظم والتواريخ الشعرية شيئا كثيرا إلى أن توفي فجاءة يوم 8 فبراير سنة 1871 ج.
ي.
ن.
(وقد استعنت بترجمتين له احداهما بقلم فريجه

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1936

يخلفتن * الفازازي الاندلسي " أبو زيد " اليزدادي " عبد الرحمن بن على " آل يزداد من البيوت المعروفة في الاسلام بالعلم والادب والجاه.
وقد اشتهر منهم في القرن الثالث أبو صالح عبد الله بن محمد بن يزداد الذي اتخذه أمير المؤمنين المستعين العباسي وزيرا له سنة 249 - ومنهم في القرن الرابع أبو العباس اليزدي المعاصر للشمس بن محمد المقدسي البشاري وذكره في أحس التقاسيم المؤلف في فارس سنة 1375 أما عبد الرحمن بن علي فلم يعرف له ترجمة كمال البلاغة - وهو رسائل شمس المعالي قابوس بن وشمكير وهو يشتمل على أربعة أقسام (1) في بيان أنواع البديع (2) في رسائله إلى غيره الصاحب بن عباد (3) في رسائله إلى الصاحب بن مجاد وأجوبة الصاحب عليها (4) في رسائله الفلسفية - مط السلفية 1341 ص 112 على نفقة المكتبة العربية ببغداد يزدك (أو) يزرك بن شهريار الناخداه الرام هرمزي (كتاب) عجائب الهند بره وبحره وجزائره ليدن 1886 (1) وطبع بمصر بمط السعادة 1326 -
1908 ص 144 ) 1 (Livre des Merveilles de l ' Inde.
Texte ar.
publie d ' apres le Ms.
de Mr.
Scheffer , collationne sur les.
Mss.
de Constantinople , par P.
A.
V.
de Litt.
Traduct franc.
par L.
Marcel Datic , pl avec 4.
color.
tirees du 6 Ms.
ar.
de Hariri.
nu Cong Publication dediec au (; 40) * (des Orientalistes , 6881) Leide gr.
in

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1945

في تاريخ ما قبل الاسلام والثاني فيما بعده إلى سنة 252 للهجرة.
باعتناء الاستاذ هوتسما - ليدن 1883 اليعمري * ابن فرحون اليعمري يكن " حسني (بك) " آداب وعوائد افرنكية - قال في أوله: هذا كتاب اقدمه خدمة لابناء الوطن العزيز من الناطقين بالضاد وهو في آداب السلوك عند الغربيين.
مط الجريدة (دون تاريخ) ص 96 يكن " شفيق (بك) منصور " (1856 - 1890 م) هو نجل الامير الخطير صاحب الدولة المشير منصور باشا يكن ولد بالقاهرة وعني والده بتعليمه.
فاقام مدة بمدرسة النيل ثم بمدرسة العباسية.
ثم أتقن العربية والفرنسية والتركية على أساتذة مخصوصين.
وكان منذ نعومة أظفاره واسع المحفوظ كبير العقل سريع الخاطر يكاد من وفرة فراسته أن يكشف حجب الضمائر أو يهتك اسرار العرائر ورحل إلى سويسرا سنة 1871 واقام فيها ست سنوات يشتغل بالعلوم الرياضية.
ثم ذهب إلى باريس وقرأ في
اثنائها علم الحقوق.
فجاز قصب السبق وامتاز عن اقرانه بطلاقة اللسان ودقة النظر وسداد الرأي ولما عاد من باريس عين قاضيا في محكمة الاستئناف ثم صار وكيلا للنائب العمومي ورئيسا للنيابة العمومية بمحكمة الاستئناف.
ثم استقال من هذا المنصب وفي سنة 1880 عين مستشارا في محكمة الاستئناف الاهلية.
وفي سنة 1890 أصابته علة في عينيه فشخص إلى أوروبا لمعالجتها ثم ابتلى بمرض حار فيه الاطباء فأشاروا بعودته إلى مصر فعاد وخفت وطأة المرض دون علاج لكنه ما لبث تراجم مشاهير الشرق 2.
183.
المقتطف سنة 1890 ص 177 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1949

5 - المعلوم والمجهول - ذكر فيه سجنه ونفيه إلى سيواس (بر الاناضول) وبه شئ من أخبار الدولة في آخر حكم السلطان عبد الحميد وفيه بعض رسوم.
جزء 2 مط الشعب والمعارف 9 / 1327 اليلواجي (الحاج) ابراهيم بن محمد الحجة الكبرى من الفضائل الفخري في حق نبينا محمد البشرى - وهو شرح البردة ويليه قصائد في المناجاة والاستغفار وغير ذلك أستانة 1315 ص 72 اليمنى الشرواني * الشرواني " احمد " اليمنى " أبو محمد عبد الله " (698 - 768) (الامام) أبو محمد عبد الله بن أسعد بن علي بن سليم ابن فلاح اليافعي الشافعي اليمنى ثم المكي عفيف الدين كان مولده بمدينة عدن ونشأ بها ولم يكن في صباه يشتغل
بشئ غير القرآن والعلم وحج سنة 12 ثم جاور بمكة سنة 18 وتزوج ولازم الاشتغال بالعلم.
ورحل إلى القدس سنة 24 ودخل دمشق ثم دخل مصر.
له تآليف كثيرة وصنف في التصوف وأصول الدين وكان يتعصب للاشعري.
ومن مصنفاته مصباح الظلام في المستغيثين بخير الانام وله تاريخ مشهور سماه: مرآة الجنان وعبرة اليقظان في معرفة حوادث الزمان وله أشعار لطيفة ومقامات ظريفة.
وله كلام في ذم ابن تيمية.
اه.
قال الاسنوي: كان اماما يسترشد بعلومه ويهتدي بأنواره وكان يقول الشعر الحسن.
توفي بمكة ودفن بباب المصلى إلى جنب الفضيل بن عياض الدرر الكامنة جزء 1 - 190 بالقفا.
الفوائد البهية 33 بالتعليقات.
روضات الجنات 457.
طبقات الخواص للشرجى ص 67 مفتاح السعادة 1 - 217 (*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1952

بأورشليم في السنة الاولى لفايوس أوكاليغولا وهي سنة 37 ميلادية واقتبس العلوم الدينية وغيرها وأتقن علم اللغة اليونانية واتبع شيعة الفريسيين وكان إذ ذاك في الثامنة عشرة.
وفي سنة 63 م وهى السادسة والعشرون من عمره زار رومية ونال خطوه كبرى لدى بوبيا امرأة نيرون إذ شفعت له أمام العاهل في اطلاق كهنة اليهود الذين كان فيلكس والي اليهودية أرسلهم إلى رومية وفي سنة 67 ولاه مجمع اليهود في أورشليم على الجليل فحارب الروم وحاصروه في مدينة يوتاباط (جفت) من اقليم الجليل إلى أن أكره على التسليم.
فلما امتثل أسيرا بين يدي وسبازيانس قائد الجيوش الرومية تنبأ له يوسيفوس بأنه سيرتقى عرش المملكة بعد نيرون.
فاستصحبه وسبازيانس الي الاسكندرية وفيه جرى انتخابه عاهلا.
فأكرمه ورافقه يوسيفوس إلى رومية وأعنى أملاكه في اليهودية من الخراج (1) وأدركته المنية سنة المائة ميلادية بالتقريب وصنف يوسيفوس تاريخ أمته في عشرين مجلدا وألف تاريخ اليهود وما جري لهم مع الروم بسبعة مجلدات.
فكتبها أولا باللغة السريانية الآرامية ثم ترجمها إلى اليونانية وترجمت تآليفه إلى اللاتينية والافرنسية تاريخ يوسيفوس اليهودي - طبع هذا التاريخ باللغة العربية في بيروت سنة 1866 ثم سنة 1872 ص 328 وطبع سنة 1909 ص 328 ولا يعرف اسم معرب هذا الكتاب (1) في خزانة بلدية الاسكندرية نسخة خطية من هذا الكتاب يرتقي عهدها إلى اكثر من ماية وخمسين سنة كتب في أول صحيفة منه: " أخبار اليهود في البيت المنسوبه إلى يوسف بن كربون الكاهن وذكر أخبار ملوكهم والحوادث التى كانت في أيامهم منذ عمارة البيت الثاني وعودتهم إليه إلى أن ضرب وحليوا (كذا) عنه وهو يعرف بكتاب المقايين.
وقد جمع جميع الكتاب في ثمانية أجزاء لكون صاحب الكتاب كان يجمع الاخبار عند حدوثها زمان بعد زمان إلى غاية الامر وجاء في كشف الظنون: تاريخ بنى اسرائيل ليوسف بن جربون الاسراييلي الهاروني المؤرخ من اخبار آدم عنى بنقله من العبرانية
إلى العربية زكريا بن سعيد اليمني الاسرايلي.
وهو مجلد واحد.
(*)

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 1956